<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Leandro Oriente</title>
  <subtitle>Desenvolvedor Front End</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://leandrooriente.com/"/>
  <updated>2016-08-24T01:31:24.000Z</updated>
  <id>https://leandrooriente.com/</id>
  
  <author>
    <name>Leandro Oriente</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>Criando sites estáticos extremamente performáticos</title>
    <link href="https://leandrooriente.com/criando-sites-estaticos-extremamente-performaticos/"/>
    <id>https://leandrooriente.com/criando-sites-estaticos-extremamente-performaticos/</id>
    <published>2016-08-24T01:18:30.000Z</published>
    <updated>2016-08-24T01:31:24.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Faz tanto tempo que não escrevo aqui no blog que nem sei por onde começar. Então resolvi começar explicando que não sei por onde começar. Me pareceu uma boa introdução.</p><p>Antes de voltar a postar, resolvi dar uma geral no site, até porque o Jekyll (gerador de estáticos que usava) subiu o major para a versão 3 e obviamente me quebrou completamente.</p><p>Pesquisei mais sobre o Jekyll e geradores de sites estáticos para ver o que tinha de novidade e acabei me deparando com uma dúzia de serviços novos.</p><p>Optei pelo Hexo por ser desenvolvido com Javascript. Tinha alguns problemas quando precisava de algo mais profundo no Jekyll porque não tenho muita familiaridade com Ruby.</p><p>Antes de continuar, vamos aos números porque sou ansioso e não quero esperar até o final do post para cita-los.</p><p><strong>Cenário</strong></p><ul><li>Conexão: 1,5mbps (fazendo throttling no Chrome)</li><li>Post: <a href="https://leandrooriente.com/como-me-tornar-um-desenvolvedor-front-end/">Como me tornar um desenvolvedor Front End</a></li></ul><p><strong>Resultados</strong></p><ul><li>Home sem cache: ~ 650ms load, 500ms first view</li><li>Home com cache: ~ 550ms load, 440ms first view</li><li>Post sem cache: ~ 1,8s load, 1s first view</li><li>Post com cache: ~ 1,2s load, 460ms first view</li></ul><p>Obs: Existem algumas camadas de cache do Disqus, Google Analytics e DNS que fogem do meu controle. É provavel que esses números variem um pouco de acordo com o usuário, seu device e sua posição geográfica, mas serviu como base para validar se as coisas estavam indo bem ou mal a cada ajuste.</p><p>A partir daqui vou separar o post em duas partes: otimizações client site e server side.</p><h2 id="Otimizacoes-client-side"><a href="#Otimizacoes-client-side" class="headerlink" title="Otimizações client side"></a>Otimizações client side</h2><p>A primeira coisa que fiz foi olhar o site e analisar o que realmente importava para o usuário. Tive bastante empatia nesse ponto e prestei atenção nos sites que acessava e quais dados tinham uma relevância real para mim.</p><p>Seguindo esse <em>mindset</em> cheguei a algumas conclusões:</p><ul><li><p>O usuário não se importa com a imagem decorativa da chamada do seu post. Se ela não agrega nenhum valor e está ali simplesmente por firula, remova. Geralmente pesam por baixo uns 100kb e não trazem nenhum valor. O jQuery gzipado pesa uns 80kb, então pensem muito nas imagens.</p></li><li><p>Tinha uma chamada para cadastro de newsletter, mas não tenho tempo para escrever posts, imagina enviar emails? Adeus Mailchimp.</p></li><li><p>Social Widgets. Não lembro quando foi a última vez que compartilhei um post usando um widget desses. Se gosto do post, copio a URL e compartilho onde quer que seja. No último ano por exemplo compartilhei muito mais conteúdo no Slack e no Whatsapp do que em redes sociais propriamente ditas. Removi todos.</p></li><li><p>Minificação dos assets. Depois de duas palestras por mês sobre performance nos últímos 5 anos todo mundo sabe que tem que minificar o CSS, JS, HTML e imagens né?</p></li><li><p>Concatenação dos arquivos? Sprites, main.min.js, libs.min.js? Não. Tocarei com carinho nesse assunto quando falar de HTTP/2</p></li><li><p>HTML otimizado. Aqui entra uma regra de ouro. Evite poluir o seu DOM. Pense semânticamente em cada elemento que insere no HTML. Quanto menos elementos desnecessários mais rápido para baixar e menos processamento necessário para o seu usuário. Nem todo mundo tem um iPhone 6s no bolso. Pensa na galera do Moto E.</p></li><li><p>Usei poucos ícones então resolvi economizar no FontAwesome também. Peguei os 3 que precisava em SVG e adicionei no site.</p></li><li><p>Frameworks. Não vi necessidade, não usei. Meu CSS ficou com 2.3kb e consegui o resultado que queria. Obviamente meu escopo é mega limitado. Uma lista e uma página de texto, mas, sempre pense se realmente precisa de um framework e caso precise, se precisa dele inteiro.</p></li><li><p>Fontes. Assunto polêmico. Vai ficar pequeno pra essa lista então vamos ao próximo parágrafo.</p></li></ul><p>A equipe de Design da VTEX pirava comigo (pirava porque sai de lá, mas é assunto pra outro post). Sou um teste de acessibilidade ambulante. Tenho um problema grave de córnea e daltonismo (grau baixo, sei qual semáforo é o vermelho e não uso amarelo com azul).</p><p>Por conta disso sempre valorizei boas interfaces para leitura. Bati palmas de pé e chorando quando o Medium foi lançado. Era essa a experiência de leitura que a internet precisava e ninguém entregava. Muitos sites evoluiram sua tipografia e atenção a formatação do conteúdo depois que o Medium chegou com uma voadora de dois pés na web.</p><p>Então esse era um ponto que não podia pecar. Se eu não passasse no meu teste de acessibilidade era o sinal de que o site estava ruim.</p><p>E chegou o momento da fanfarronice. Entro no Google Fonts como se fosse um Walmart e vou selecionando. Proxima Nova, me vê uma 400, 500 e 700. Ah, não esqueça do itálico. Quero uma Arvo também, mas essa pode ser só bold porque vou usar nos títulos, hum… desce itálico também porque vai que quero ser irônico né?</p><p>O Google Fonts já deu a deixa. Avisou que vai ficar lento, mas cara, não tem como criar sites usando Arial e Times New Roman. Bota 250kb pra dentro e vida que segue.</p><p>Não me pareceu bom. Estava economizando 80kb de jQuery aqui, 60kb de framework lá, 100kb de imagem ali, mas jogando 250kb de fontes no site cujo conteúdo em si pesa uns 4kb?</p><p>Algumas horas de pesquisa até achar <a href="https://www.smashingmagazine.com/2015/11/using-system-ui-fonts-practical-guide/" target="_blank" rel="external">um post</a> que diz o óbvio. Use a fonte que o device do seu usuário utiliza! Ele já passa o dia todo lendo as interfaces com essa fonte. Seja num Mac, no Windows, no Android, IOS, torradeira, ele já tem um padrão de fontes que está acostumado a ler.</p><p>Bastava achar os principais OS e usar suas fontes. Fiz o teste, olhei no Mac OS, olhei no IOS, olhei no Android, me pareceu bom. Pronto, formatação descente sem um 1kb a mais por isso.</p><p>Quer experiência mais deprimente que acessar um site, ver ele carregar inteirinho e ficar olhando aquele clarão na área do conteúdo porque a bendita fonte ainda não veio? Me entrega o site em HTML puro mas não me faz esperar a única coisa que realmente importa.</p><p>Funcionou pra mim. Não sou a Globo.com, nem a Coca Cola. É óbvio que não são todos os casos em que você pode se dar ao luxo de não usar determinada fonte. Mas, esteja aberto a novas experiências 😏.</p><p>Fim do primeiro tempo. Resumo geral. Minha home ficou com 16kb contando com o Google Analytics que pesa 11kb (alô google, vamos enxugar isso ai).</p><h2 id="Otimizacoes-server-side"><a href="#Otimizacoes-server-side" class="headerlink" title="Otimizações server side"></a>Otimizações server side</h2><p>Certo, o site já tinha tudo para carregar rápido. Estou usando o Hexo, então basicamente o que tenho no final das contas são pastas e arquivos estáticos. Se jogasse no UOL Host já ia entregar numa velocidade descente (eu acho), não precisa processar nada, só entregar o arquivo.</p><p>Mas eu precisava ir além. <em>We need to go deeper</em>.</p><p>Uso Digital Ocean tem alguns anos e sempre fiz o básico lá. Peguei um tutorial do NGINX para Ubuntu e coloquei o site no ar. E assim permaneceu por uns bons 3 ou 4 anos.</p><p>Só que comecei a lidar um pouco com infra na VTEX e a ler mais a respeito e vi que podia otimizar e muito o meu site. Otimizei praticamente tudo que podia otimizar sem gastar mais do que o custo do próprio server.</p><h3 id="HTTP-2"><a href="#HTTP-2" class="headerlink" title="HTTP/2"></a>HTTP/2</h3><p>Uma das regras de ouro para performance web era minificar e concatenar de forma inteligente tudo o que você pudesse para reduzir a quantidade de requests do browser.</p><p>No HTTP 1.1 o browser enfilera os seus requests até determinado ponto e depois vai entregando conforme a fila vai esvaziando. Abra a aba de network do Chrome e carreguem o site da <a href="http://www.casaevideo.com.br/webapp/wcs/stores/servlet/pt/auroraesite" target="_blank" rel="external">Casa &amp; Vídeo</a> por exemplo. Analisem como os requests se comportam.</p><p>Se você lida com uma aplicação grande é fácil chegar nos 60, 80 requests por página. E nesse ponto a infra começa a ficar cara. Ai entram os Sprites de imagem, arquivos gigantes concatenados, CDN’s e etc. para tentar amenizar esse problema.</p><p>No HTTP/2 a magia é outra. Resumidamente, ele cria uma conexão única e transfere uma tonelada de arquivos simultâneamente. Isso fica restrito a cada host obviamente o que de certa forma, remove uma dos maiores benefícios de usar uma CDN, ampliar os requests simultâneos. Se você usava uma CDN somente para isso, pode cancelar e economizar seu dinheiro. Me pague uma cerveja depois.</p><p>Mas, nem tudo são flores e para utilizar o HTTP/2 você precisa que seu site tráfegue apenas com SSL (https). E todo mundo sabe que um certificado SSL não é a coisa mais barata do mundo.</p><p>Mas, a comunidade nunca falha e surgiu a iniciativa do <a href="https://letsencrypt.org/" target="_blank" rel="external">Let’s Encrypt</a> que permite que você gere certificados SSL válidos de graça. Site seguro, rápido e de graça. Quero mais nada da vida.</p><p><strong>Duas observações:</strong></p><ul><li><p>O Google mudou o protocolo de <em>handshaking</em> (processo que valida se as duas pontas estão realmente seguras) para ALPN e essa tecnologia depende do OpenSSL 1.02. Isso quebrou o HTTP/2 de metade da web já que quase ninguém usava essa versão do OpenSSL. Só saiu no Ubuntu na versão 16.04 (abril de 2016) por exemplo. Então se você habilitou o HTTP/2 há alguns meses atrás da uma conferida pra ver se não quebrou no Chrome.</p></li><li><p>Colocar o site inteiro para responder apenas em HTTPS é bacana em alguns pontos. O Google te dá mais relevância, você torna a navegação do seu usuário mais segura, mas, você perde um tempo adicional na validação do certificado. Isso precisa ser levado em conta quando analisamos a performance do site.</p></li></ul><h3 id="Cache"><a href="#Cache" class="headerlink" title="Cache"></a>Cache</h3><p>Você não altera o seu CSS ou as imagens do seu site a cada segundo correto? Então pode se dar ao luxo de colocar um tempo limite de cache. Isso permite que o seu usuário não carregue o mesmo recurso duas vezes enquanto navega no seu site ou quando retornar no dia seguinte.</p><p>Eu optei por colocar um cache <em>infinito</em> (2 anos) e trabalhar a expiração dele pela versão. Toda vez que faço um deploy eu adiciono a data <em>(YYYYMMDDHHmm)</em> com precisão de minutos numa querystring no nome do arquivo. Isso força o browser a carregar a nova versão.</p><p>Para o browser <em>cachorro.png</em> é um arquivo diferente de <em>cachorro.png?v=2</em>. O que faz total sentido já que em alguns casos a querystring faz parte de um processo para que a imagem ou arquivo seja gerado. Quem nunca viu um <em>batata.jpg?width=200&amp;height=200&amp;quality=medium</em>?</p><h3 id="Gzip"><a href="#Gzip" class="headerlink" title="Gzip"></a>Gzip</h3><p>Sim.</p><p>Ahhh, mas não precisa habilitar para imagens não. Só para HTML, CSS e JS. Em tese você já otimizou o suficiente as suas imagens e a compactação do Gzip não faria diferença nenhuma. Só aumentaria o tempo do servidor para compactar e do browser para descompactar.</p><h2 id="O-que-falta-otimizar"><a href="#O-que-falta-otimizar" class="headerlink" title="O que falta otimizar"></a>O que falta otimizar</h2><ul><li><p>Servir as imagens dos posts em tamanhos diferentes para devices diferentes. Já faz tempo que os browsers suportam nativamente isso, mas falta tempo para criar um processo que automatize esse processo.</p></li><li><p>Adicionar um processo de minificação de imagens mais eficiente (a comunidade do Hexo anda meio paradona, mas to futicando aqui).</p></li><li><p>Achar algum host decente no Brasil. A Digital Ocean é um amor, mas perco muito tempo por conta da latência. Brasil x USA não é tão perto assim. É de longe meu maior gargalo hoje.</p></li></ul><p>E a gente fica por aqui. São otimizações simples, mas se você trabalha em agência ou tem alguns clientes onde um gerador de estáticos resolveria da para otimizar bem o carregamento com essas dicas.</p><p>Também tive resultados interessantes com dois sites em Wordpress nesse mesmo servidor usando NGINX em conjunto com o plugin <a href="https://www.w3-edge.com/products/w3-total-cache/" target="_blank" rel="external">W3 Total Cache</a>.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;Faz tanto tempo que não escrevo aqui no blog que nem sei por onde começar. Então resolvi começar explicando que não sei por onde começar.
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>O que é Uber e como ganhar uma viagem grátis</title>
    <link href="https://leandrooriente.com/o-que-e-uber-e-como-andar-de-graca/"/>
    <id>https://leandrooriente.com/o-que-e-uber-e-como-andar-de-graca/</id>
    <published>2015-03-08T03:00:00.000Z</published>
    <updated>2016-08-21T22:04:05.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Caso tenha interesse apenas no cupom de desconto, se cadastre no <a href="https://www.uber.com/invite/uber20pratas" target="_blank" rel="external">Uber através desse link</a> ou informe esse código de desconto no aplicativo: uber20pratas . Esse cupom permite que você ande de graça na primeira viagem <small>(até R$ 20,00)</small>.</p><h2 id="O-que-e-Uber"><a href="#O-que-e-Uber" class="headerlink" title="O que é Uber?"></a>O que é Uber?</h2><p>Recentemente a <a href="https://www.uber.com/invite/uber20pratas" target="_blank" rel="external">Uber, startup americana</a>, entrou de cabeça no Brasil para revolucionar o serviço de transporte privado até então dominado pelos táxis.<br>Seu modelo de negócios é bem similar ao dos táxis cobrando a bandeirada e uma taxa por quilometragem percorrida e tempo de percurso.</p><p>O grande diferencial é que tudo é gerenciado através de um <a href="https://www.uber.com/invite/uber20pratas" target="_blank" rel="external">aplicativo de celular</a>. Com ele você chama <a href="https://www.uber.com/invite/uber20pratas" target="_blank" rel="external">o Uber</a>, realiza pagamentos através de cartão de crédito ou Paypal e avalia o motorista no final da corrida.</p><p>A avaliação é essencial pro bom funcionamento do serviço. Ela permite que o Uber remova rapidamente motoristas ruins da frota e garante uma experiência excelente na maioria dos casos. O que difere muito do táxi, onde uma experiência ruim, geralmente fica por isso mesmo e o taxista continua a prestar um serviço ruim.</p><h2 id="Como-funciona-a-Uber"><a href="#Como-funciona-a-Uber" class="headerlink" title="Como funciona a Uber?"></a>Como funciona a Uber?</h2><p>O serviço dispõe de 2 categorias diferentes. O UberBlack que só trabalha com carros de luxo (Honda Civic, Hyundai Azera, etc) com no máximo 5 anos de uso e o UberX que dispõe de carros mais modestos (Hyundai i30, Nissan Versa, etc) com no máximo 7 anos de uso. O valor do UberX é cerca de 30% mais em conta que o do UberBlack.</p><p><img src="/images/uber4.jpg" alt="Categorias do Uber"></p><p>Ambos os serviços são excelentes. Os motoristas oferecem água e carregadores de celular além de serem muito educados e prestativos. Essa qualidade é garantida através do aplicativo que exige a avaliação do motorista e do passageiro no final da viagem. Caso a média comece a ficar baixa o próprio sistema remove a permissão do motorista.</p><p>Além disso para se tornar um motorista <a href="https://www.uber.com/invite/uber20pratas" target="_blank" rel="external">da Uber</a> é necessário enviar uma série de documentos incluindo o seguro do carro com cobertura para passageiro e atestado de antecedentes criminais. O que garante que o motorista é de fato um profissional e que você não está no carro com qualquer um.</p><p>Outro ponto interessante é que os motoristas da <a href="https://www.uber.com/invite/uber20pratas" target="_blank" rel="external">Uber</a> são orientados a usar o Wazze (GPS com dados reais do trânsito). Isso permite que as viagens sejam mais econômicas e que o motorista não fique dando voltas para aumentar o valor a ser pago.</p><p>No final da viagem você verifica o valor total e após a confirmação do motorista o valor é pago automaticamente através do cartão cadastrado (ou do crédito disponível na sua conta Uber caso tenha). Além disso é possível dividir o valor entre mais pessoas, caso esteja viajando com mais pessoas.</p><h2 id="Como-se-cadastrar"><a href="#Como-se-cadastrar" class="headerlink" title="Como se cadastrar"></a>Como se cadastrar</h2><h3 id="Usando-o-cupom-de-desconto-uber20pratas"><a href="#Usando-o-cupom-de-desconto-uber20pratas" class="headerlink" title="Usando o cupom de desconto uber20pratas"></a>Usando o cupom de desconto <a href="https://www.uber.com/invite/uber20pratas" target="_blank" rel="external">uber20pratas</a></h3><p>Se estiver curioso sobre o serviço e quiser experimentar, basta usar esse <a href="https://www.uber.com/invite/uber20pratas" target="_blank" rel="external">código de desconto: uber20pratas</a> ou se cadastrar <a href="https://www.uber.com/invite/uber20pratas" target="_blank" rel="external">através desse link</a> para ganhar a primeira viagem de graça. <small>(até R$ 20,00)</small>.</p><h3 id="Criando-uma-conta"><a href="#Criando-uma-conta" class="headerlink" title="Criando uma conta"></a>Criando uma conta</h3><p><img src="/images/uber1.png" alt="Como criar uma conta no Uber"></p><p>Após isso você vai ser orientado a baixar o aplicativo para o seu celular (Apple Store ou Google Playstore). Com o aplicativo em mãos, siga o passo a passo. Ele vai precisar confirmar seu número de celular e de um cartão de crédito para realizar as futuras cobranças.</p><p>Caso você tenha feito o cadastro usando o código de desconto (uber20pratas) ou <a href="https://www.uber.com/invite/uber20pratas" target="_blank" rel="external">através do link</a> fique tranquilo que você não vai ser cobrado enquanto não ultrapassar os R$ 20,00 de desconto. Além disso a Uber faz uma pequena cobrança de R$ 3,00 para validar o cartão mas logo em seguida estorna o valor.</p><p>Depois de se cadastrar e informar o método de pagamento, basta chamar o Uber pelo próprio aplicativo e aguardar seu motorista particular.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;Caso tenha interesse apenas no cupom de desconto, se cadastre no &lt;a href=&quot;https://www.uber.com/invite/uber20pratas&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Como cobrar por um freelance</title>
    <link href="https://leandrooriente.com/freelancer-como-cobrar-por-um-freelance/"/>
    <id>https://leandrooriente.com/freelancer-como-cobrar-por-um-freelance/</id>
    <published>2014-07-29T03:00:00.000Z</published>
    <updated>2016-08-19T03:17:57.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Uma dúvida recorrente que vejo em grupos ou que recebo por e-mail é sobre como cobrar por um freela.</p><p>Particularmente não faço freelas tem muito tempo e não pretendo fazer mais, porém aprendi alguns métodos bem eficazes no período em que fazia e que funcionaram muito bem.</p><p>No decorrer do post vou citar algumas medidas que tomei com base em serviços de webdesign ou exclusivamente de front-end. Obviamente isso pode não se aplicar a outros tipos de serviços como fotografia ou automação por exemplo, mas algumas dicas são bem genéricas e podem te dar pelo menos uma base.</p><h2 id="Esteja-preparado"><a href="#Esteja-preparado" class="headerlink" title="Esteja preparado"></a>Esteja preparado</h2><p>Antes de tudo, tenha uma base razoável de conhecimento no que pretende fazer. Não assuma serviços que você não domine ou que não tenha garantidamente a quem terceirizar a parte que não domina. Parece bobo, mas é impressionante a quantidade de clientes insatisfeitos com profissionais da área que simplesmente sumiram na primeira dificuldade. Tenha bom senso e saiba de suas limitações. Aliás, corra atrás de aprender o que não sabe, mas jamais use um cliente como experimento.</p><p>Não saber fazer algo é completamente normal, todos passam por isso. Não saber e assumir é <a href="https://github.com/felquis/quem-sabe-eu-ainda-sou-um-sobrinho" target="_blank" rel="external">sobrinhagem</a>.</p><h2 id="Quanto-vale-a-sua-hora"><a href="#Quanto-vale-a-sua-hora" class="headerlink" title="Quanto vale a sua hora?"></a>Quanto vale a sua hora?</h2><p>O valor base para orçar qualquer serviço, é saber quanto sua hora vale. Existem duas formas de chegar a esse valor. A primeira se aplica quando você já possui um emprego.</p><p>Nesse caso basta pegar seus rendimentos mensais e dividir pelo número total de horas trabalhadas. Um profissional que ganha 3 mil reais por mês (CLT) vai ter um valor/hora equivalente a R$ 18.75 ( 3000/(20*8) ). É bom adicionar nesse caso 50% a esse valor correspondente a hora extra. Você vai estar dedicando horas de trabalho fora da sua jornada e é justo que receba a mais por isso, então o valor passaria a ser R$ 28,00.</p><p>Caso você não tenha um emprego, estime um valor base pelo qual você entraria numa empresa. Seja sincero e sensato, não adianta usar como base um valor irreal pois isso pode afastar seus clientes além de não condizer com a realidade. Não adicione o valor da hora extra nesse caso.</p><h2 id="Quanto-esse-freela-vai-te-custar"><a href="#Quanto-esse-freela-vai-te-custar" class="headerlink" title="Quanto esse freela vai te custar?"></a>Quanto esse freela vai te custar?</h2><p>Quando você avalia seu valor/hora isso representa o que você vai ter de lucro no projeto. Se você não adicionar os custos do projeto no orçamento, isso vai acabar saindo do seu bolso.</p><p>Avalie coisas como energia elétrica, internet, manutenção e compra de novos equipamentos, servidores, ferramentas e softwares. Veja o custo total e adicione ao projeto. Você pode mostrar ao cliente esses custos e justificar essa parte do preço, ou simplesmente jogar no total.</p><h2 id="Quantas-horas-voce-vai-investir-no-freela"><a href="#Quantas-horas-voce-vai-investir-no-freela" class="headerlink" title="Quantas horas você vai investir no freela?"></a>Quantas horas você vai investir no freela?</h2><p>Avalie quanto tempo vai ser necessário para atender a todos os requisitos do cliente. Pode parecer um pouco complicado inicialmente, mas fica mais simples quando você fragmenta o projeto em pequenas partes e estima em cima disso.</p><p>Vou dar um exemplo raso de um sistema para gestão e venda de automóveis.</p><ul><li>Sistema de autenticação - 12 horas</li><li>Gestão de veículos - 16 horas</li><li>Sistema de notificações de interações - 8 horas</li><li>Site para exibir os carros - 20 horas</li><li>Páginas estáticas - 4 horas</li><li>Layouts/protótipos do projeto - 6 horas.</li></ul><p>Pegando o exemplo do nosso amigo que cobra R$ 28,00 a hora, esse freela sairia por R$ 1.848,00.</p><p>Eu particularmente arredondaria para R$ 2.000,00. É bom ter uma pequena margem de segurança. Você pode ter estimado algo errado e essa margem pode cobrir poucas horas adicionais.</p><h2 id="Como-cobrar"><a href="#Como-cobrar" class="headerlink" title="Como cobrar?"></a>Como cobrar?</h2><p>Chegamos ao valor de R$ 2.000,00 pelo freela anterior, agora basta pegar R$ 1.000,00, fazer o projeto, entregar e pegar os R$ 1.000,00 restantes certo?</p><p><strong>NÃO!</strong></p><p>Esse ponto é onde as pessoas costumam errar feio. Cobrar metade no início e metade na entrega é uma das piores formas de negociar com o cliente e existem alguns problemas que comprovam isso.</p><ul><li>O cliente já sabe quanto o projeto vai custar e já pagou metade dele. Ele vai <strong>infernizar</strong> sua vida exigindo um milhão de detalhes idiotas e requisitos mal esclarecidos no acordo inicial.</li><li>Você vai receber uma bolada e passar um tempão (2, 3 meses) sem receber nada. É muito fácil perder o controle do dinheiro quando ele vem esporadicamente e em grandes quantidades.</li><li>Essa mesma facilidade que você tem de perder o controle com um monte de grana na mão é aplicada ao cliente com o restante do seu pagamento e não são raras as vezes em que ele vai enrolar séculos depois do projeto concluído para te pagar.</li><li>O cliente pode simplesmente desistir do projeto com 90% dele pronto e você só vai ter recebido 50%.</li></ul><p>Se você já fez freelas e cobra assim, provavelmente já passou por algumas das situações anteriores. Conheço um cara, que conhece um cara que terminou um serviço e <strong>3 (TRÊS) anos</strong> depois recebeu a resposta do cliente que devia os 50% restantes perguntando sobre o andamento do projeto. Quando questionou sobre os valores pendentes o cliente sumiu para sempre como se nada tivesse acontecido. Esse cara ficou muito chateado com isso. Sério, amigo de um amigo meu.</p><p><img src="/images/esse-cara-sou-eu.jpg" alt="Esse cara sou eu"></p><h2 id="OK-mas-como-cobrar"><a href="#OK-mas-como-cobrar" class="headerlink" title="OK, mas como cobrar?"></a>OK, mas como cobrar?</h2><p>Certo, já vimos o jeito amador de cobrar, vamos ao jeito bacana.<br>Você separou seu projeto em pequenas partes para orçar correto? Então cobre em pequenas partes também. Se o layout do projeto vai te tomar 6 horas, cobre 50% no início e 50% na entrega. Prossiga assim com cada fragmento do projeto até ter tudo pronto e um cliente feliz.</p><p>Vou citar alguns benefícios dessa prática.</p><ul><li>O cliente fica realmente envolvido no projeto e vai assumir as responsabilidades dele com muito mais rapidez.</li><li>Você pode negociar pequenos requisitos bobos. Quando o cliente descobre que aquela animação extra vai custar e atrasar o projeto em 2 horas, ela passa a não ser mais tão importante assim.</li><li>Você consegue controlar melhor o seu dinheiro com um fluxo regular e constante. Não adianta ser rei do camarote por um mês e mendigo por 3 né?</li><li>Se o cliente pular fora, os seus riscos de perder dinheiro e tempo no projeto são bem reduzidos. Apenas algumas horas e não 30%, 40% ou 50% do projeto.</li></ul><h2 id="Evite-dores-de-cabeca"><a href="#Evite-dores-de-cabeca" class="headerlink" title="Evite dores de cabeça"></a>Evite dores de cabeça</h2><p>Clientes por padrão, são pessoas que vão tentar tirar tudo de você pelo menor preço possível. Lembre-se que em 99% do tempo você também é cliente e provavelmente age assim, logo, não espere nada muito diferente deles.</p><p>Por conta disso, tente ter um empresa aberta e procure deixar cada vírgula do que foi acordado com ele em um contrato. Não poupe detalhes.</p><p>Caso não tenha condições de formular um contrato, tenha um e-mail extremamente detalhado sobre o que vai ser feito com a confirmação do cliente de que está de acordo com tudo.</p><p>Clientes adoram inventar features que não foram acordadas, então é bom ter tudo bem detalhado para poder cobrar por esses itens adicionais ou negar a adição no projeto.</p><p>Se não tiver um servidor próprio, procure deixar esse custo e responsabilidade com o cliente. Explique de forma clara as implicações de não pagar a mensalidade. Se possível, tente convence-lo de pagar anualmente junto com o domínio.</p><p>Quanto menos coisas associadas ao seu nome ao final do projeto, melhor. Tanto para você quanto para o cliente. Quem já pegou freelas em que o domínio estava registrado no nome de algum desenvolvedor que sumiu sabe que isso é tragédia certa e que o registro.br não facilita a vida nessas horas.</p><p>Seja sempre honesto com seu cliente e procure ter uma relação amigável, porém <strong>nunca</strong> abra as pernas para ele. Se fizer algo de graça uma vez, vai ter que fazer para sempre. Cada linha de código deve ser cobrada e não trabalhe enquanto todos os débitos anteriores não forem devidamente pagos.</p><h1 id="Bonus-tips"><a href="#Bonus-tips" class="headerlink" title="Bonus tips"></a>Bonus tips</h1><p>Fazer parcerias com boas agências é muito bom. Você mantém um fluxo constantes de serviços e consegue fazer pequenos projetos que demandam menos tempo, o que significa menos dor de cabeça.</p><p>Evite clientes que se acham experts no assunto. Geralmente vão fazer pedidos absurdos com base em coisas absurdas que leram na internet, mesmo não sabendo porra nenhuma.</p><p>Mantenha sempre a imagem de profissional especialista. Não deixe o cliente achar que pode palpitar em questões técnicas. O papel do cliente é te mostrar o problema que precisa solucionar. A solução cabe a você. Não seja mais um <em>fazedor</em> de sites.</p><p>Aceite somente a quantidade de trabalho que tem capacidade de entregar. Não adianta assumir 5 clientes e não entregar o projeto para nenhum. Vai conseguir se queimar e até ser processado em alguns casos.</p><p>Quando estiver com o tempo bem curto, adicione uma taxa absurdamente alta nos novos freelas. Se for pra se matar de trabalhar que seja por uma boa grana. O <strong>não</strong> você já tem né?</p><p>E a última dica é: <strong>Não faça freelas</strong>. OPA, PERAE…</p><p>Sei que expliquei até agora como fazer freelas de forma eficiente, porém como citei antes não tenho mais feito e tenho meus motivos.</p><p>Freelas em geral, principalmente pra quem esta começando, significam apenas uma renda extra. São poucas as pessoas que conseguem pegar projetos desafiadores como freelancer. Procure investir seu tempo em produtos que você acredita que vão dar certo e não em sites institucionais cheio de blábláblá.</p><p>Quando você toca um projeto seu, não tem pressões externas, pode investir em novas tecnologias sem medo e a satisfação de ver seu pequeno bebê indo pro ar é muito maior do que ver um cliente resmungando do tamanho da logo.</p><p>Caso precise de mais dinheiro, invista mais em você e procure evoluir no seu emprego ou no seu negócio.</p><p><img src="/images/rich-bitch.gif" alt="Rich bitch"></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Uma dúvida recorrente que vejo em grupos ou que recebo por e-mail é sobre como cobrar por um freela. Particularmente não faço freelas tem muito tempo e não pretendo fazer mais, porém aprendi alguns métodos bem eficazes no período em que fazia e que funcionaram muito bem.
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Olá. Meu nome é Leandro e sou um ex-viciado</title>
    <link href="https://leandrooriente.com/meu-nome-e-leandro-e-sou-um-ex-viciado/"/>
    <id>https://leandrooriente.com/meu-nome-e-leandro-e-sou-um-ex-viciado/</id>
    <published>2014-06-16T03:00:00.000Z</published>
    <updated>2016-08-21T22:05:39.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Comecei meu vício há aproximadamente 8 anos. No início parecia legal, todos os meus amigos estavam usando e achei que não me faria muito mal. Estava enganado.</p><p>Meu primeiro contato foi através do MSN e de jogos online (MMORPG). Em pouco tempo já era adepto do Orkut e logo já fazia uso regular de quase todos os outros. Twitter, facebook, whatsapp, youtube, blogs de humor…</p><p>Cheguei a investir de 10 a 12 horas diárias nisso. Conheci muita gente que estava na mesma situação e as pessoas não pareciam se importar tanto. Mas de um tempo para cá resolvi que era hora de parar. Ainda não estou limpo, mas já tive uma melhora de vida significativa.</p><h2 id="Origem-do-vicio"><a href="#Origem-do-vicio" class="headerlink" title="Origem do vício"></a>Origem do vício</h2><p>Passei boa parte da minha adolescência jogando. Tinha amigos, um clan(equipe), reputação, deveres… Investia 5 horas do dia jogando. Em paralelo navegava no Orkut e batia papo pelo msn e Mirc. Por uns 3 anos ou mais, minha rotina semanal era essa.</p><p>Um dia notei que estava perdendo muito tempo com o Runescape (jogo) e resolvi dar um basta. Peguei todo o meu patrimônio no jogo doei e depois dei minha conta.</p><p>Porém continuei desperdiçando 5 ou 6 horas por dia na internet. Comecei a jogar alguns <a href="http://battlelog.battlefield.com/bf3/soldier/leandrooriente/stats/479146962/pc/" target="_blank" rel="external">outros jogos</a> e a ter interesse por edição de imagens. Jogava umas 4 horas e aprendia algo novo no Photoshop na hora restante.</p><p>Essa hora restante foi o suficiente para me garantir um estágio, que me direcionou a programação que viria a se tornar meu ganha pão.</p><p>Anos se passaram e consegui distruibuir melhor minhas horas online. Agora tinha uma profissão e precisava estudar com mais frequência. Passei a jogar bem menos e a dedicar boa parte do meu dia ao estudo. Acompanhado obviamente do facebook, blogs de humor idiota, youtube. Eram raros os momentos em que estava 100% focado em algo importante.</p><h2 id="Tempos-modernos"><a href="#Tempos-modernos" class="headerlink" title="Tempos modernos"></a>Tempos modernos</h2><p>De fato perdia muito tempo em coisas fúteis e investia pouco em coisas que realmente trariam algum valor para a minha vida. Isso perdurou por anos e piorou bastante com os smartphones e internet móvel.</p><p>Foi quando conheci pessoas bacanas, que me mostraram que é preciso ter controle da tecnologia.</p><p>Daqui em diante vou mostrar algumas mudanças que fiz nos últimos anos, quais problemas resolveram e o que notei que melhorou.</p><h3 id="Notificacoes-no-celular"><a href="#Notificacoes-no-celular" class="headerlink" title="Notificações no celular"></a>Notificações no celular</h3><p>Por padrão todo aplicativo é extremamente carente e vai demandar sua atenção a cada 10 minutos. Principalmente se for uma rede social ou algum joguinho. E nada mais improdutivo do que ser interrompido de 10 em 10 minutos com um bip ou o ronco do seu celular vibrando sobre a mesa. Então desativei todas as notificações do meu celular com exceção de mensagens diretas (nada de grupos) do Whatsapp, Facebook Messenger e SMS.</p><p>Meu celular parou de roncar o dia todo na mesa e passou a me alertar duas ou três vezes por dia quando alguém realmente estava falando diretamente comigo.</p><h3 id="Notificacoes-do-facebook"><a href="#Notificacoes-do-facebook" class="headerlink" title="Notificações do facebook"></a>Notificações do facebook</h3><p>Meu facebook não apita. Sério! Quando alguém comenta na foto do churrasco do final de semana enquanto estou lendo algum artigo ele simplesmente adiciona um número (1) na abinha e pronto. Às vezes eu noto na hora, outras levo alguns minutos, em alguns casos só vejo horas depois, mas não vou perder a linha de raciocínio por conta de um comentário.</p><h3 id="Lixeira-Feed-do-facebook"><a href="#Lixeira-Feed-do-facebook" class="headerlink" title="Lixeira Feed do facebook"></a><del>Lixeira</del> Feed do facebook</h3><p>Morreu. O feed do meu facebook não existe mais. Instalei <a href="https://chrome.google.com/webstore/detail/kill-news-feed/hjobfcedfgohjkaieocljfcppjbkglfd" target="_blank" rel="external">essa extensão no Chrome</a> e ele simplesmente não aparece mais.</p><p><img src="/images/facebook-feed.jpg" alt="Morte do feed"></p><p>Meu facebook se resume a notificações de interações, chat e algum status novo sobre algo bacaninha que pesquei pela internet.</p><p>Quando quero me dar ao luxo de perder tempo no facebook acesso pelo celular, onde geralmente estou mais disposto a perder tempo mesmo.</p><p>Um dos maiores ganhos de produtividade que tive. Qualquer clique na aba do facebook era uma roleta russa de tempo. Podia navegar por 2 minutos e voltar ao que estava fazendo, como podia levar 2 horas debatendo sobre o carisma da Dilma ou como o BBB 6 foi infinitamente melhor que o último.</p><h3 id="Ultima-visualizacao-e-geolocalizacao-de-chats"><a href="#Ultima-visualizacao-e-geolocalizacao-de-chats" class="headerlink" title="Última visualização e geolocalização de chats"></a>Última visualização e geolocalização de chats</h3><p>Outro recurso que aboli da minha vida são as informações sobre a minha disponibilidade. Desativei a ultima visualização do Whatsapp e do Chat do facebook além de remover informações sobre a minha localização.</p><p>Não estou disponível para todo mundo durante o meu dia e não quero ser alvo de cobranças. As vezes li algo, mas simplesmente não estou com tempo para responder ou resolver na hora.</p><h3 id="Filtros-de-emails-e-controle-de-acesso"><a href="#Filtros-de-emails-e-controle-de-acesso" class="headerlink" title="Filtros de emails e controle de acesso"></a>Filtros de emails e controle de acesso</h3><p>Dei unsubscribe em praticamente tudo que me mandava emails periodicamente. Lojas virtuais, redes sociais, aplicativos, blogs… Tudo. No email do trabalho liguei alguns filtros para não receber determinados tipos de mensagem.</p><p>No final das contas parei de receber 200 emails por dia e passei a receber 10.</p><p>Além disso desativei as notificações de email do celular e passei a acessar em determinados intervalos do dia. Todos conhecem muito bem a dinâmica do email e sabem que não é algo instântaneo como um chat, logo não preciso dar tanta prioridade a eles.</p><h3 id="Roleta-do-unfollow"><a href="#Roleta-do-unfollow" class="headerlink" title="Roleta do unfollow"></a>Roleta do unfollow</h3><p>Tenho o costume de dar unfollows. Em qualquer coisa. Comentei a pouco sobre alguns emails periódicos mas faço isso no twitter, instagram, facebook…</p><p>Sempre que vejo algo que não agrega nada, faço uma pequena avaliação no perfil e vejo o que tem a oferecer de interessante. Se em 10 posts não achar nada, dou unfollow.</p><p>Isso me poupa um tempo absurdo em redes sociais. Não preciso pescar tanto para achar algo que preste.</p><h3 id="Aposta-de-bar"><a href="#Aposta-de-bar" class="headerlink" title="Aposta de bar"></a>Aposta de bar</h3><p>Não basta chamar sua atenção na aula ou na reunião de trabalho. Seu celular vai vibrar loucamente durante aquela conversa de bar marota de final de semana. E não só o seu. O de todos.</p><p><img src="/images/bar-celular.jpg" alt="Aposta de bar"></p><p>Não vai demorar muito para metade da mesa estar com o celular em uma mão e o copo na outra e no final das contas vão abrir um grupo no Whatsapp e conversar por lá mesmo.</p><p>Então passei a fazer uma aposta. No início do encontro, todos colocam os celulares empilhados na mesa. O primeiro que retirar o celular da pilha paga a conta toda.</p><p>Sempre que fizemos essa aposta a conversa rendeu por horas e todos se divertiram a noite toda.</p><h3 id="Aposentando-o-telefone-fixo"><a href="#Aposentando-o-telefone-fixo" class="headerlink" title="Aposentando o telefone fixo"></a>Aposentando o telefone fixo</h3><p>Retirei o telefone fixo do meu quarto e não atendo praticamente nenhuma ligação residencial.</p><p>As ligações feitas para o residencial geralmente são de bancos com propostas excelentes de me tomar dinheiro ou alguém sequestrando o filho que não tenho. Quem realmente precisa falar comigo, entra em contato pelo celular.</p><h3 id="Troque-meia-hora-de-facebook-por-meia-hora-de-um-bom-livro"><a href="#Troque-meia-hora-de-facebook-por-meia-hora-de-um-bom-livro" class="headerlink" title="Troque meia hora de facebook por meia hora de um bom livro"></a>Troque meia hora de facebook por meia hora de um bom livro</h3><p>Sigo algumas pessoas legais no facebook e só curto fanpages que postem coisas que me agradam. A regra do unfollow se aplica da mesma forma para o unlike. Porém, ainda assim perco muito tempo com alguns posts que não tem valor nenhum.</p><p>Então peguei o tempo que levo no ônibus para ir e voltar do trabalho, que era dedicado ao facebook e passei a ler. Já li uns três livros desde que fiz essa troca e não me arrependo.</p><p>Você provavelmente não lembra daquele post da sua prima sobre a corridinha matinal da Sabrina Sato na lagoa, mas vai lembrar por anos de um <a href="http://www.livrariacultura.com.br/scripts/resenha/resenha.asp?nitem=81519326&amp;idlink=8787&amp;adtype=pla&amp;gclid=CKbew_HC_b4CFW4Q7Aod2h4ACg" target="_blank" rel="external">bom livro</a>.</p><h3 id="Modo-aviao"><a href="#Modo-aviao" class="headerlink" title="Modo avião"></a>Modo avião</h3><p>Colocar o celular em modo avião antes de dormir se tornou quase tão comum quanto escovar os dentes.</p><p>Ser interrompindo enquanto trabalha ou estuda é ruim, porém nada se compara a ser interrompido enquanto dorme.</p><p>Ninguém pode dormir bem com um celular embaixo do travesseiro vibrando às 04:15 da manhã porque seu amigo bêbado lembrou que te <em>considera pra caralho</em>.</p><h2 id="Conclusao"><a href="#Conclusao" class="headerlink" title="Conclusão"></a>Conclusão</h2><p>O conceito básico que aprendi nesse último ano graças ao conselho do <a href="https://medium.com/@rdmuniz" target="_blank" rel="external">oráculo da montanha (Rodrigo Muniz)</a> foi que, ser atropelado por centenas de notificações diárias é algo terrivelmente ruim. Principalmente quando boa parte delas não merecem sua atenção.</p><p>Você precisa consumir o que de fato te interessa e quando julgar necessário.</p><p>É claro que nem todas as sugestões se aplicam a todo mundo. Eu particularmente estou perto do meu último passo que vai ser desativar o facebook e dar unfollow no twitter em qualquer perfil que não esteja relacionado ao meu trabalho. Mas ainda não criei coragem.</p><p>Os benefícios são claros. Aumento da produtividade, melhor comunicação com as pessoas que realmente interessam, mais tempo livre para fazer algo que agregue valor a sua vida, menos estresse. Mais vida de verdade.</p><p><img src="/images/vida-verdade.jpg" alt="Vida de verdade"></p><h3 id="Leituras-complementares"><a href="#Leituras-complementares" class="headerlink" title="Leituras complementares"></a>Leituras complementares</h3><ul><li><a href="http://papodehomem.com.br/cometi-facebookcidio/" target="_blank" rel="external">Cometi Facebookcídio</a></li><li><a href="http://papodehomem.com.br/somos-adultos-certo-a-geracao-social-images/" target="_blank" rel="external">Somos adultos, certo? A geração social images</a></li></ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Comecei meu vício a aproximadamente 8 anos. No início parecia legal, todos os meus amigos estavam usando e achei que não me faria muito mal. Estava enganado.
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Como aprender inglês</title>
    <link href="https://leandrooriente.com/como-aprender-ingles/"/>
    <id>https://leandrooriente.com/como-aprender-ingles/</id>
    <published>2014-03-09T03:00:00.000Z</published>
    <updated>2016-08-19T03:14:01.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Tracei uma nova meta de vida. Aprender inglês de verdade em 1 ano. Tenho uma base razoavel a bastante tempo que me permite ler artigos, posts, documentações em inglês e compreender boa parte delas mas que não é o suficiente para conversar por 5 minutos com alguém fluente sem parecer um idiota.</p><p>Comecei no início do ano a pesquisar a melhor forma aprender inglês e achei muitas opções diferentes. Vou comentar sobre algumas e mostrar o que tem funcionado comigo.</p><h2 id="O-que-nao-funcionou-por-enquanto"><a href="#O-que-nao-funcionou-por-enquanto" class="headerlink" title="O que não funcionou por enquanto"></a>O que não funcionou por enquanto</h2><h3 id="Cursos-de-ingles"><a href="#Cursos-de-ingles" class="headerlink" title="Cursos de inglês"></a>Cursos de inglês</h3><p>Como comentei, minha meta é conseguir ter uma base razoável para me comunicar bem o suficiente para trabalhar em equipe ou viver em um país que tenha o inglês como idioma principal em um ano.</p><p>A maioria das intituições convencionais tem cursos de 18 meses ou mais de duração. O que estrapola um pouco meu prazo. Além disso eu teria que estudar com algumas dezenas de alunos e sou tímido demais. Provavelmente meu rendimento seria abaixo do esperado.</p><p>Outro problema que tenho é em relação ao meu horário. Como o horário na empresa é flexível, gosto de chegar mais tarde e sair mais tarde para evitar pegar trânsito e seria difícil de encaixar o curso nesses intervalos.</p><h3 id="Cursos-no-exterior"><a href="#Cursos-no-exterior" class="headerlink" title="Cursos no exterior"></a>Cursos no exterior</h3><p>Pesquisei durante um bom tempo por cursos no exterior, mas no final cheguei a conclusão de que o investimento é alto demais. Provavelmente é a forma mais eficiente e rápida de se aprender, já que estudando no curso ou não você estaria em contato com o idioma 24 horas por dia. Mas os valores não são dos mais amigáveis.</p><h3 id="Cursos-online"><a href="#Cursos-online" class="headerlink" title="Cursos online"></a>Cursos online</h3><p>Pesquisei muito pouco a respeito. Procurei por depoimentos reais na internet e não achei muita coisa e a publicidade dos cursos não me agradou muito. Fiquei receoso e descartei. Talvez faça durante um mês no decorrer do ano só para ver como funciona, mas por enquanto não entrou no meu fluxo de estudo.</p><h3 id="Podcasts"><a href="#Podcasts" class="headerlink" title="Podcasts"></a>Podcasts</h3><p>Na verdade eu não tive nenhuma experiência com podcasts ainda. Devo começar a escutar alguns na ida e volta do trabalho. Não tenho uma opinião formada sobre, mas já recebi boas indicações.</p><h2 id="O-que-esta-funcionando"><a href="#O-que-esta-funcionando" class="headerlink" title="O que está funcionando"></a>O que está funcionando</h2><h3 id="Aulas-particulares"><a href="#Aulas-particulares" class="headerlink" title="Aulas particulares"></a>Aulas particulares</h3><p>Estava quase certo de que não seria viável ter aulas particulares com algum professor nativo devido ao custo. Porém depois de algumas pesquisas achei o Jonathan. Ele é britânico e atende na Zona Sul do RJ. Como minha empresa fica em Botafogo, consegui ter aulas dentro da própria empresa com mais dois amigos o que torna o custo mais em conta.</p><p>Estou gostando demais e tem funcionado muito bem. Tanto que pretendo dobrar o investimento.</p><h3 id="Aplicativos"><a href="#Aplicativos" class="headerlink" title="Aplicativos"></a>Aplicativos</h3><p>Por enquanto só utilizo o Duolingo e estou gostando muito. Ele vai fazendo uns exercícios repetitivos e isso te força a pegar mais vocabulário. No início é bem bobinho mas no decorrer do tempo vai ficando mais avançado. Sem contar que ele vai retirando alguns níveis que você conquistou a um tempo para que possa reforçar o que aprendeu.</p><p>A comunidade por trás do game é bem forte também. Caso tenha dúvida em uma questão basta olhar o histórico dela que tem gente explicando detalhadamente a resposta correta.</p><p>Não conheço nenhum outro bom aplicativo, mas casos tenha uma sugestão, fique a vontade para comentar.</p><h3 id="Series-e-filmes-com-legenda-em-ingles"><a href="#Series-e-filmes-com-legenda-em-ingles" class="headerlink" title="Séries e filmes com legenda em inglês"></a>Séries e filmes com legenda em inglês</h3><p>Sempre gostei muito de séries e filmes. Como baixo boa parte deles (ainda não sou um adepto do Netflix) sempre vejo com audio em inglês e legenda em português.</p><p>De um tempo pra cá comecei a assistir mudando a legenda para inglês. No início é um pouco estranho, mas com o tempo fui me acostumando. Vez ou outra preciso parar para entender determinada palavra chave ou expressão, mas no geral da para entender bem e sem muitas pausas.</p><p>Esse exercício além de divertido, já que assistia os filmes e episódios de uma forma ou de outra é muito eficiente para pegar a pronúncia das palavras.</p><h3 id="Setar-como-ingles-o-idioma-dos-softwares-e-aplicativos"><a href="#Setar-como-ingles-o-idioma-dos-softwares-e-aplicativos" class="headerlink" title="Setar como inglês o idioma dos softwares e aplicativos"></a>Setar como inglês o idioma dos softwares e aplicativos</h3><p>Já tinha o costume de usar alguns sistemas e aplicativos em inglês, principalmente quando não tinha opção de usar em português ou quando os tutoriais e documentações a respeito eram em inglês.</p><p>Agora setei o inglês como idioma primário de qualquer sistema que uso. Inclusive do Sistema Operacional do notebook e do smartphone, conta do google, jogos de vídeo game, aplicativos do celular… Tudo mesmo.</p><p>Isso é útil pois ganho vocabulário técnico.</p><h3 id="Sites-de-bate-papo"><a href="#Sites-de-bate-papo" class="headerlink" title="Sites de bate papo"></a>Sites de bate papo</h3><p>Usei durante um dia o Omegle (com filtro de porn ligado) e gostei muito do resultado. Conversei durante um tempo com uma egípicia mas sem vídeo. Em breve quero começar a conversar pela webcam mesmo.</p><p>Gostei do Omegle justamente por conta do filtro. Quem já usou o Chatroullete sabe que a cada 5 chats, 4 tem alguém se masturbando.</p><h2 id="Conclusao"><a href="#Conclusao" class="headerlink" title="Conclusão"></a>Conclusão</h2><p>Considero que estou evoluindo bem rápido e com um investimento bem razoável. Como tenho algumas particularidades como o horário quebrado, timidez e prazo curto procurei por métodos alternativos.</p><p>Pretendo juntar uma graninha para passar cerca de 1 mês no final do ano em um país com inglês como lingua oficial. Talvez fazer um curso para concretizar o que aprendi durante o ano. Não tenho como usuar como forma oficial de estudo já que o investimento é grande, mas posso tentar fechar esse primeiro ciclo assim.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Tracei uma nova meta de vida. Aprender inglês de verdade em 1 ano. Tenho uma base razoavel a bastante tempo que me permite ler artigos, posts, documentações em inglês e compreender boa parte delas mas que não é o suficiente para conversar por 5 minutos com alguém fluente sem parecer um idiota.
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Não consigo clientes porque não tenho portfólio</title>
    <link href="https://leandrooriente.com/nao-tenho-portfolio-porque-nao-tenho-clientes/"/>
    <id>https://leandrooriente.com/nao-tenho-portfolio-porque-nao-tenho-clientes/</id>
    <published>2014-01-19T02:00:00.000Z</published>
    <updated>2016-08-19T03:17:57.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Uma das maiores dificuldades para quem está começando a carreira é em relação ao portfólio. Você se esforça, faz um layout lindo, coloca em prática tudo o que aprendeu mas na hora de trocar as imagens de placeholder pelos seus trabalhos… Nada. Você não tem nenhum trabalho para exibir.</p><h2 id="Nao-tenho-portfolio-porque-nao-consigo-clientes"><a href="#Nao-tenho-portfolio-porque-nao-consigo-clientes" class="headerlink" title="Não tenho portfólio porque não consigo clientes."></a>Não tenho portfólio porque não consigo clientes.</h2><p>Que cliente vai arriscar seu negócio na mão de alguém que nunca fez nada além do próprio site? Vai ficar evidente a sua inexperiência.</p><p>Mas será que você realmente precisa de clientes para ter um portfólio?</p><h2 id="Clientes-Quem-precisa-deles"><a href="#Clientes-Quem-precisa-deles" class="headerlink" title="Clientes? Quem precisa deles?"></a>Clientes? Quem precisa deles?</h2><p>Quando um cliente pergunta sobre seu portfolio ele quer apenas validar que você é o cara certo para a necessidade dele. Apresentar trabalhos feitos para outras empresas é uma das formas de mostrar seu conhecimento, porém, existem várias outras formas sem precisar necessariamente de um cliente.</p><h3 id="Reconstrua-interfaces"><a href="#Reconstrua-interfaces" class="headerlink" title="Reconstrua interfaces"></a>Reconstrua interfaces</h3><p>Sabe aquele site que postaram no grupo e virou motivo de chacota? Provavelmente não tinha um layout muito legal né? Que tal pegar esse site e refazer por inteiro?</p><p>Tente compreender a necessidade do negócio, repense fluxos, mude o layout, logo, cores… Refaça tudo do zero. No final você vai ter uma versão muito melhor do site e vai ter o antigo como parâmetro de comparação. Isso no portfólio tem um peso absurdo. Você mostra ao mesmo tempo que existem profissionais horríveis no mercado e que você pode fazer algo muito melhor.</p><p>Além disso você pode entrar em contato com o dono do site original e oferecer a sua versão. Se ele aceitar, beleza, você tira o seu dinheiro em cima. Se não rolar, vida que segue, você ganhou experiência. Em ambos os casos você incrementa seu portfólio.</p><p>Outra opção interessante é trabalhar com o oposto. Um site que tenha uma interface fantástica e muito bem desenvolvida e tentar melhorar pequenos pontos. Nesse caso você pode usar qualquer aplicação do Google, Facebook, Linkedin entre outros. Obviamente comentando sobre o porque você alterou esse ponto e porque isso melhoraria o produto.</p><p><img src="/images/facebook-redesign.jpg" alt="Facebook Redesign"></p><h3 id="Experimentos"><a href="#Experimentos" class="headerlink" title="Experimentos"></a>Experimentos</h3><p>Experimentos, principalmente envolvendo Javascript e animações em CSS, são ótimos para o seu portfólio. Mostre para os clientes, como essas tecnologias podem tornar aquela interface chata e paradona em algo vivo.</p><p>A Mozilla tem uma <a href="https://developer.mozilla.org/en-US/demos/" target="_blank" rel="external">página irada</a> com experimentos enviados por desenvolvedores de todo o mundo. Além isso existe o <a href="http://codepen.io/tag/experiments" target="_blank" rel="external">Codepen</a> que fornece uma plataforma muito boa para esse tipo de experimento e você pode adicionar (embedar) diretamente no seu portfólio.</p><p></p><p data-height="446" data-theme-id="0" data-slug-hash="lABqD" data-default-tab="result" class="codepen"></p><script async src="//codepen.io/assets/embed/ei.js"></script><p>Exemplo de experimento no Codepen. Autor: <a href="http://codepen.io/KennyLindahl/pen/lABqD" target="_blank" rel="external">KennyLindahl</a></p><h3 id="Crie-sites-muitos-sites"><a href="#Crie-sites-muitos-sites" class="headerlink" title="Crie sites, muitos sites"></a>Crie sites, muitos sites</h3><p>Não faltam oportunidades para criar sites e nem sempre você precisa tirar dinheiro em cima disso.</p><p>O pequeno negócio do seu pai, a casa de caridade do bairro, uma ideia que você teve durante uma madrugada de insônia, um blog sobre moda para sua irmã mais nova…</p><p>Se você analisar bem o seu cotidiano vai achar ‘n’ casos em que você poderia aplicar os seus conhecimentos. Não considere isso trabalho, considere estudo e treino. A melhor forma de aprender é colocando a mão na massa.</p><p>Na época dos protestos políticos do ano passado eu criei com um amigo um blog apontando causas para a indignação do povo, quando o Bang with Friends bombou nos EUA eu juntei com mais dois amigos e trouxe uma versão brasileira, aliás com mais de 50 mil usuários em menos de um mês, agora estou com um mini-site de uma padaria para um experimento de SEO.</p><p>Estou sempre criando sites. Alguns não dão certo, outros também não dão certo, mas continuo criando. Tenho duas máquinas na Digital Ocean e sempre que tenha uma ideia, registro um domínio e jogo lá. Algum dia eu emplaco alguma coisa, espero.</p><h2 id="Concluindo"><a href="#Concluindo" class="headerlink" title="Concluindo"></a>Concluindo</h2><p>Procure formas de mostrar o seu trabalho. Não se preocupe se isso significa ter um cliente ou criar um <a href="http://bernarddeluna.com/project/pure-css3-homer/" target="_blank" rel="external">Homer Simpson animado</a>. Seus clientes vão saber valorizar o seu trabalho se ele for realmente bom e não seus contratos fechados.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Não consigo clientes porque não tenho portfólio, não tenho portfólio porque não consigo clientes
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Meu cliente realmente precisa de um site?</title>
    <link href="https://leandrooriente.com/seu-cliente-precisa-de-um-site/"/>
    <id>https://leandrooriente.com/seu-cliente-precisa-de-um-site/</id>
    <published>2014-01-12T02:00:00.000Z</published>
    <updated>2016-08-19T02:35:12.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Atenção, esse é um post polêmico. Antes de iniciar o processo de leitura, esvaziem a mente, procurem um lugar tranquilo e preparem-se, porque a mensagem não é das mais agradáveis.</p><p>A resposta para a pergunta acima é: <strong>Provavelmente não</strong>.</p><p>Boa parte dos pequenos e médios negócios não precisam de um site. Sabe aquele papinho de “sua marca 24 horas por dia, 7 dias na semana e 365 dias por ano online”, “sua marca presente para milhões de pessoas”, “passe mais credibilidade aos seus clientes”… Então, é furada.</p><h2 id="Vamos-comecar-por-um-quesito-basico-de-qualquer-negocio-O-marketing"><a href="#Vamos-comecar-por-um-quesito-basico-de-qualquer-negocio-O-marketing" class="headerlink" title="Vamos começar por um quesito básico de qualquer negócio. O marketing."></a>Vamos começar por um quesito básico de qualquer negócio. O marketing.</h2><p>Entenda o site como uma forma de marketing como outra qualquer. Você investe o dinheiro esperando que tenha um retorno posterior.</p><p>Quando uma padaria paga um carro de som para anunciar pelo bairro, isso gera um retorno de investimento, correto? Quando uma escola faz panfletagem na entrada da prova do ENEM, isso também gera retorno. Agora, você já parou para pensar se os dois mil reais investidos naquele site da oficina do João gerou algum retorno para ele? Pois é, você não mensurou os resultados e eles não seriam dos melhores mesmo.</p><p><em>“Como assim Leandro, a internet toda está ali, são milhões de pessoas que podem ver o meu site e vir a se tornar um cliente! É o melhor marketing do MUNDO”</em></p><p>Não é bem assim que a coisa funciona. Os usuários de fato estão ali. Milhões deles, na realidade bilhões, mas isso não é garantia nenhuma de que vão ter interesse no seu site ou acha-lo em meio a tantos outros.</p><p>Já pararam para pensar, quantas vezes vocês pesquisaram por cabelereiros, papelarias, oficinas, açougues, mercados e tantos outros pequenos e médios negócios da região na internet?</p><p>Provavelmente nunca certo? Em boa parte dos casos você simplesmente conhece o próprio bairro, em outros você pega o seu carro e vai desbravar ou se for novo na vizinhança, pede dicas a vizinha pomposa do 502 (sem segundas intenções é claro).</p><p>OPA! Perae, parece que um jovem levantou a mão lá na última fileira.</p><p><em>“Eu sou novo no bairro, não gosto de andar na rua, nem de pedir informações e procuro SIM na internet por padarias no bairro.”</em></p><p>Então amigo, provavelmente você achou algo semelhante a imagem a seguir, e assim damos início a segunda parte desse post polêmico.</p><p><img src="/images/busca-padaria.jpg" alt="SERP padaria"></p><h2 id="O-que-posso-fazer-pelo-meu-cliente"><a href="#O-que-posso-fazer-pelo-meu-cliente" class="headerlink" title="O que posso fazer pelo meu cliente"></a>O que posso fazer pelo meu cliente</h2><p>Todos analisaram a imagem anterior? Notaram algo fantástico nela? Caso não, voltem e analisem por mais 10 minutinhos. Deêm uma boa olhada. É quase um <em>shitbrix</em>.</p><p><strong>Não tem nenhum site (independente) no resultado.</strong></p><p>Ou são páginas do google plus com direito a SERP com Google Maps ou são diretórios de negócios e serviços. O primeiro site que achei caiu na terceira página, na sétima posição (CTR provavelmente de -3%).</p><p>Sabe quanto os 10 primeiros resultados investiram em sua “presença digital”? Isso mesmo, nada.</p><p>E o grande empreendedor da terceira página com um site cheio de firulas e conteúdo inútil, por baixo uns mil reais, mais os custos mensais.</p><p>Quem ta faturando mais? Quem vai me vender pãozinho fresco nas manhãs de domingo?</p><h3 id="Ponto-chave"><a href="#Ponto-chave" class="headerlink" title="Ponto chave"></a>Ponto chave</h3><p>Nesse momento você pode estar com dois sentimentos diferentes em relação a minha pessoa. Muita raiva e vontade de me esganar por ir contra parte do seu ganha pão ou me ama e se deu conta de que o seu papel, enquanto profissional de TI e, por que não, de negócios, é de fornecer a melhor solução para o negócio de seu cliente e isso não necessariamente significa desenvolver um site.</p><p>Caso esteja me odiando, compartilhe no facebook usando mensagens como:</p><ul><li>Esse babaca só fala m@#*$#.</li><li>Cadê o sindicato para exigir faculdade desses sobrinhos.</li><li>Não gosta de dinheiro abre uma ONG.</li></ul><p>Ficarei muito chateado. De verdade.</p><p>Caso esteja me amando, vamos focar em ganhar dinheiro. Você é um profissional de TI. Pode muito bem prestar uma consultoria achando uma solução mais em conta para o seu cliente, tirando o seu também.</p><h3 id="Presenca-digital-para-pequenas-e-medias-empresas"><a href="#Presenca-digital-para-pequenas-e-medias-empresas" class="headerlink" title="Presença digital para pequenas e médias empresas"></a>Presença digital para pequenas e médias empresas</h3><p>Em primeiro lugar, crie uma conta no <a href="https://www.google.com/business/placesforbusiness/" target="_blank" rel="external">Google Places for Business</a>. Com isso seu site já vai aparecer em buscas locais como “padaria em Ipanema”, desde que, esteja cadastrado com um endereço em Ipanema.</p><p>Uma página no Google Plus ajuda muito. Ela vai mudar um pouco a forma como o seu negócio aparece nos resultados de pesquisa. Ninguém usa o Google Plus mas ele serve para deixar seus resultados mais elegantes.</p><p>Crie também contas em diretórios de serviços locais como o <a href="http://www.apontador.com.br/" target="_blank" rel="external">Apontador</a> e <a href="http://br.kekanto.com/" target="_blank" rel="external">kekanto</a>. Não precisa se limitar aos dois não, existem dezenas de outros, alguns free outros pagos, mas geralmente com um valor bem razoável.</p><p>Uma fan page no facebook com um cadastro bem completo pode ser uma boa alternativa mobile, assim como ter cadastro no <a href="https://foursquare.com/" target="_blank" rel="external">foursquare</a>. Procure cercar seus clientes por todas as pontas.</p><p>E pronto. Provavelmente é o suficiente. Seu cliente não vai gastar nem cem reais ao mês e vai ter um retorno bem maior que um site de dois mil reais. Em cima disso você coloca o seu valor, pela excelente consultoria prestada.</p><p><em>“Achei legal Leandro, mas meu cliente pretende investir mais um pouco de dinheiro. Como posso potencializar seus resultados?”</em></p><p>Quer ser ousado? Ousado mesmo? Crie uma campanha no <a href="http://www.google.com/adwords/" target="_blank" rel="external">Adwords</a> com palavras chaves bem limitadas para a sua região e aponte para o diretório com o melhor cadastro ou para a página no Google Plus.</p><p>É muito importante que o cadastro nos diretórios e no Google Plus seja muito objetivo e claro. Já que vai ser o ponto alto de sua conversão. Capriche na descrição e nas fotos (um fotógrafo profissional faz a diferença nesses casos).</p><p>Segue um pequeno guia do que não pode faltar.</p><ul><li>Nome do estabelecimento.</li><li>Nome popular. A Padaria do Manoel Pereira em Rocha, pode ser conhecida localmente como Padaria do Manel.</li><li>Endereço completo. Caso tenha mais de um, cadastre todos.</li><li>Telefone de contato. A maioria desses negócios é 100% dependente do telefone.</li><li>E-mail de contato.</li><li>Descrição enxuta e objetiva. Caso o negócio tenha um diferencial legal, foque nele. Vale mais um “70% de desconto no corte de cabelo aos domingos” do que um “o melhor cabelereiro de Taubaté”.</li></ul><p><img src="/images/pub-ipanema-gplus.jpg" alt="PUB em Ipanema no Google Plus"></p><p>Quer página melhor para pequenas e médias empresas que essa? Fotos, reviews dos clientes, endereço, telefone, layout arrumado e bem ranqueado.</p><h2 id="Conclusoes"><a href="#Conclusoes" class="headerlink" title="Conclusões"></a>Conclusões</h2><p>Fiz esse post de forma mais pesada e debochada, justamente para forçar a reflexão dos desenvolvedores. Muitos fazem sites simplesmente por fazer. Tem um molde pré definido (home, quem somos, serviços e contato) do que tem que ser feito e entregam isso como a melhor solução do universo.</p><p>Não somos mágicos, não somos deuses e não temos super poderes. Estamos apenas trabalhando para gerar valor para o negócio de nosso cliente e isso nem sempre significa desenvolver um site e cobrar 2, 3, 4 mil reais.</p><p>Quando falo de pequenas e médias empresas, parece um cenário limitado, mas não é. Acredito que seja a grande maioria dos clientes que recorrem a um profissional freelancer ou uma agência pequena. Uma empresa maior procura uma boa agência ou tem uma equipe própria de desenvolvimento. E geralmente são os clientes que realmente tem um diferencial que necessita de certa automatização.</p><p>Eu não estou me insentando da responsabilidade não. Fiz parte do grupo que pretendo atingir com esse post por alguns anos.</p><p>Hoje em dia se pego um freela por ano é muito. Repasso boa parte por não atender ao meu orçamento, outra por não acreditar na ideia do cliente e o restante por não achar necessário o desenvolvimento de um site. Nesses casos, faço uma mini consultoria de graça.</p><h3 id="Observem-as-oportunidades"><a href="#Observem-as-oportunidades" class="headerlink" title="Observem as oportunidades"></a>Observem as oportunidades</h3><p>Até agora fiz algumas críticas, mostrei formas eficientes de atender pequenos e médios clientes com recursos mais limitados porém não disse nada que agregasse muito ao desenvolvedor em si.</p><p>Tirei o pão mas não dei nada em troca.</p><p>Notaram que os serviços que mostrei como ferramentas melhores para os clientes tiveram essa percepção a anos e criaram uma plataforma em torno disso?</p><p>Apontador como diretório de negócios locais, Mercado Livre como loja virtual para pequenos negócios e usuários, Zap Imóveis como diretório de imóveis e tantos outros que pegaram essas oportunidades e tornaram em ferramentas fantásticas.</p><p>Será que não da para fazer algo otimizado para a sua região? Ou para um negócio novo que não tenha ainda uma boa plataforma? Será que esse monte de site perdido com informações soltas e sem retorno algum, não poderiam fazer parte de uma aplicação mais parruda com um domínio forte e presença marcante na sua cidade?</p><p>É justo cobrar cinco mil em um site, sabendo que o cliente não vai ter o retorno do seu dinheiro?</p><p>Obviamente que o conteúdo desse post são conclusões que eu tirei ao longo do tempo e que alguns profissionais com quem converso compartilham, mas e você? O que acha? O post é sensacionalista e exagerado ou tem um pingo de verdade?</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Atenção, esse é um post polêmico. Antes de iniciar o processo de leitura, esvazie a mente, procure um lugar tranquilo e preparesse porque a mensagem não é das mais agradáveis.
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Adsense responsivo e algumas notas</title>
    <link href="https://leandrooriente.com/adsense-responsivo/"/>
    <id>https://leandrooriente.com/adsense-responsivo/</id>
    <published>2014-01-11T02:00:00.000Z</published>
    <updated>2016-08-23T00:17:51.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="Deprecated"><a href="#Deprecated" class="headerlink" title="Deprecated"></a>Deprecated</h2><p>Ano novo, layout novo, e ads espalhados por ai. Duas breves explicações.</p><p><em>Obs: Vou me alongar em algumas explicações que fogem um pouco do foco do post. Se não estiver afim de ler, basta pular para a seção “Sem mais enrolações vamos ao Adsense responsivo”.</em></p><h2 id="Novo-layout"><a href="#Novo-layout" class="headerlink" title="Novo layout"></a>Novo layout</h2><p>Mudei o layout para essa versão mais <em>clean</em> porque foquei na melhor experiência de leitura possível para mim.</p><p>Tenho problemas de visão e uso uma extensão do Chrome chamada <a href="https://chrome.google.com/webstore/detail/clearly/iooicodkiihhpojmmeghjclgihfjdjhj?hl=en" target="_blank" rel="external">Clearly</a> desenvolvida pela galera do Evernote que tem uma formatação semelhante e usei o <a href="https://medium.com" target="_blank" rel="external">Medium</a> do Twitter como referência também.</p><p>Eu particularmente achei que ficou muito prático de ler. Espero que tenham gostado também.</p><p>Além disso adicionei os posts relacionados. Esse pequeno <em>improvement</em> gerou uma redução de 9% no bounce rate e 15% de aumento no número de páginas visitadas por usuário. Sou meio afixionado com testes e dados, gosto de mensurar tudo.</p><p>E já ia me esquecendo do scroll infinito de posts. Nada de paginação manual agora.</p><p>Voltando aos números, deu para manter o pagespeed da home em 93 e o ySlow em 90. Um dia chego à 100 e igualo o recorde do about:blank.</p><h2 id="Adsense-no-blog"><a href="#Adsense-no-blog" class="headerlink" title="Adsense no blog"></a>Adsense no blog</h2><p>Provavelmente você notou alguns Ads do google adsense espalhados pelo blog. Tenho meus motivos e o menor deles é ganhar dinheiro.</p><p>Sempre tive um foco muito grande em SEO. Trabalhei em um grande portal de conteúdo voltado para desenvolvedores como Analista por um tempo e fiz o curso da Agência Mestre (MestreSEO na época). Boa parte desse conhecimento é aplicado aqui no blog e pretendo dar meus pitacos sobre SEO em alguns posts.</p><p><span class="not">Aliás gostaria de me parabenizar. Nos últimos dias ultrapassei o meu último rival pelo termo “desenvolvedor front end”.</span></p><p><span class="not">Um sitezinho com uns artigos sobre tudo que existe no mundo. Se não falha a memória se chama Wikipedia.</span></p><p>Maldito Jimmy Wales, mal posso ver seus movimentos.</p><p>Voltando ao assunto. Tenho uma bagagem interessante de SEO, mas pouquíssima de Adwords e nunca tinha tocado em Adsense.</p><p>O blog agora com está 4k~5k de pageviews mensais e crescendo o que já serve de base para alguns testes de conversão e melhor entendimento da ferramenta. Não queria me arriscar com algum cliente sem ter um bom domínio antes.</p><p>“<em>Mas se o dinheiro não importa, o que você vai fazer com ele?</em>“<br><br>O que qualquer pessoa sensata faria. Gastar em cerveja.</p><h2 id="Sem-mais-enrolacoes-vamos-ao-Adsense-responsivo"><a href="#Sem-mais-enrolacoes-vamos-ao-Adsense-responsivo" class="headerlink" title="Sem mais enrolações vamos ao Adsense responsivo"></a>Sem mais enrolações vamos ao Adsense responsivo</h2><p>Vou separar a explicação em pequenos passos. É bem simples, mas procurei detalhar o máximo que eu pude. Se estiver muito explicadinho e cansativo, comente a respeito.</p><h3 id="Primeiro-passo-Criar-os-anuncios-no-Adsense"><a href="#Primeiro-passo-Criar-os-anuncios-no-Adsense" class="headerlink" title="Primeiro passo - Criar os anúncios no Adsense"></a>Primeiro passo - Criar os anúncios no Adsense</h3><p>Basta acessar o site do <a href="https://google.com/adsense" target="_blank" rel="external">Google Adsense</a>, criar uma nova conta e criar um conjunto de anúncios. Chamarei os ads de anúncios no decorrer da explicação.</p><p>Os anúncios criados devem ser usados em um único ponto do site, ou seja, não use o mesmo anúncio várias vezes na mesma página. Eles tem um tamanho pré-definido ao serem criados. O google possui uma vasta <a href="https://support.google.com/adsense/answer/185665?utm_source=aso&amp;utm_medium=link&amp;utm_campaign=ww-ww-et-asfe_" target="_blank" rel="external">variedade de dimensões</a>, inclusive uma que teoricamente é responsiva, mas está em <em>beta</em> e eu não levei muita fé no seu funcionamento.</p><p>No meu blog usei o seguinte conjunto de anúncios.</p><ul><li>Grupos com 970px x 90px para desktops.</li><li>Grupos com 728px x 90px para tablets.</li><li>Grupos com 320px x 50px para mobile</li></ul><p>Criei dois de cada. Um para a lista de posts e um para os artigos. É importante que você crie anúncios diferentes para locais diferentes para facilitar na hora de mensurar os resultados.</p><p>Fiz alguns outros mais específicos, mas o importante para esse artigo são esses.</p><p>Ao criar um novo anúncio, o google fornece o código a seguir:</p><figure class="highlight html"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div><div class="line">3</div><div class="line">4</div><div class="line">5</div><div class="line">6</div><div class="line">7</div><div class="line">8</div><div class="line">9</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"><span class="tag">&lt;<span class="name">script</span> <span class="attr">async</span> <span class="attr">src</span>=<span class="string">"//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js"</span>&gt;</span><span class="undefined"></span><span class="tag">&lt;/<span class="name">script</span>&gt;</span></div><div class="line"><span class="comment">&lt;!-- Header - banner --&gt;</span></div><div class="line"><span class="tag">&lt;<span class="name">ins</span> <span class="attr">class</span>=<span class="string">"adsbygoogle"</span></span></div><div class="line">     <span class="attr">style</span>=<span class="string">"display:inline-block;width:320px;height:50px"</span></div><div class="line">     <span class="attr">data-ad-client</span>=<span class="string">"ca-pub-999999999999"</span></div><div class="line">     <span class="attr">data-ad-slot</span>=<span class="string">"99999999"</span>&gt;<span class="tag">&lt;/<span class="name">ins</span>&gt;</span></div><div class="line"><span class="tag">&lt;<span class="name">script</span>&gt;</span><span class="undefined"></span></div><div class="line">(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push(&#123;&#125;);</div><div class="line"><span class="tag">&lt;/<span class="name">script</span>&gt;</span></div></pre></td></tr></table></figure><p>Ele deve ser inserido no local onde você deseja que o anúncio criado apareça. Porém não usaremos dessa forma.</p><p>Precisamos carregar anúncios diferentes no mesmo container (elemento) para cada resolução diferente. Usando o código gerado, você fica limitado a largura do anúncio.</p><h3 id="Segundo-passo-Inserir-o-script-do-Adsense-e-containers-dos-anuncios"><a href="#Segundo-passo-Inserir-o-script-do-Adsense-e-containers-dos-anuncios" class="headerlink" title="Segundo passo - Inserir o script do Adsense e containers dos anúncios"></a>Segundo passo - Inserir o script do Adsense e containers dos anúncios</h3><p>Notem que para cada anúncio gerado o google altera somente o estilo inline e os códigos passados no data do <em>ins</em>.</p><p>Peguei então o script<br><figure class="highlight html"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"><span class="tag">&lt;<span class="name">script</span> <span class="attr">async</span> <span class="attr">src</span>=<span class="string">"//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js"</span>&gt;</span><span class="undefined"></span><span class="tag">&lt;/<span class="name">script</span>&gt;</span></div></pre></td></tr></table></figure><br>Já que ele era chamado em todos os anúncios e isolei no footer, chamando uma única vez.</p><p>Depois foi necessário criar os containeirs dos anúncios, o local onde eu gostaria que eles fossem inseridos.</p><p>Nos locais desejados adicionei o seguinte elemento:</p><p>Para o final dos posts:<br><figure class="highlight html"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"><span class="tag">&lt;<span class="name">ins</span> <span class="attr">class</span>=<span class="string">"adsbygoogle"</span> <span class="attr">id</span>=<span class="string">"footer-post-ad"</span>&gt;</span><span class="tag">&lt;/<span class="name">ins</span>&gt;</span></div></pre></td></tr></table></figure></p><p>Para a lista de posts:<br><figure class="highlight html"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"><span class="tag">&lt;<span class="name">ins</span> <span class="attr">class</span>=<span class="string">"adsbygoogle"</span> <span class="attr">id</span>=<span class="string">"home-list-ad"</span>&gt;</span><span class="tag">&lt;/<span class="name">ins</span>&gt;</span></div></pre></td></tr></table></figure></p><p>É importante manter a classe <em>adsbygoogle</em> já que o google usa ela para verificar os anúncios da página.</p><p>Para cada <em>container</em> de anúncio, use um ID diferente. Ele vai ser usado para inserir os dados necessários no elemento.</p><h3 id="Terceiro-passo-Script-de-renderizacao-de-anuncio-e-CSS"><a href="#Terceiro-passo-Script-de-renderizacao-de-anuncio-e-CSS" class="headerlink" title="Terceiro passo - Script de renderização de anúncio e CSS"></a>Terceiro passo - Script de renderização de anúncio e CSS</h3><p>Vou colocar o script que desenvolvi usando Zepto (jQuery) como biblioteca e explico o funcionamento abaixo nos comentários.</p><figure class="highlight javascript"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div><div class="line">3</div><div class="line">4</div><div class="line">5</div><div class="line">6</div><div class="line">7</div><div class="line">8</div><div class="line">9</div><div class="line">10</div><div class="line">11</div><div class="line">12</div><div class="line">13</div><div class="line">14</div><div class="line">15</div><div class="line">16</div><div class="line">17</div><div class="line">18</div><div class="line">19</div><div class="line">20</div><div class="line">21</div><div class="line">22</div><div class="line">23</div><div class="line">24</div><div class="line">25</div><div class="line">26</div><div class="line">27</div><div class="line">28</div><div class="line">29</div><div class="line">30</div><div class="line">31</div><div class="line">32</div><div class="line">33</div><div class="line">34</div><div class="line">35</div><div class="line">36</div><div class="line">37</div><div class="line">38</div><div class="line">39</div><div class="line">40</div><div class="line">41</div><div class="line">42</div><div class="line">43</div><div class="line">44</div><div class="line">45</div><div class="line">46</div><div class="line">47</div><div class="line">48</div><div class="line">49</div><div class="line">50</div><div class="line">51</div><div class="line">52</div><div class="line">53</div><div class="line">54</div><div class="line">55</div><div class="line">56</div><div class="line">57</div><div class="line">58</div><div class="line">59</div><div class="line">60</div><div class="line">61</div><div class="line">62</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"><span class="comment">// Obviamente, espere o DOM estar devidamente no seu lugar antes de fazer qualquer coisa.</span></div><div class="line">$(<span class="built_in">document</span>).ready(<span class="function"><span class="keyword">function</span>(<span class="params"></span>)</span>&#123;</div><div class="line"></div><div class="line">  <span class="comment">// Google Adsense registrando um array que ele observa para renderizar os anúncios</span></div><div class="line">  adsbygoogle = <span class="built_in">window</span>.adsbygoogle || [];</div><div class="line"></div><div class="line">  <span class="comment">// Alguns caches de seletores, já que vamos usar em diversos pontos</span></div><div class="line">  <span class="comment">// - Armazenando a largura do browser. Vamos usar para calcular qual</span></div><div class="line">  <span class="comment">// - formato ideal de anúncio a ser inserido</span></div><div class="line">  <span class="keyword">var</span> _browserSize = $(<span class="built_in">window</span>).width(),</div><div class="line">      ads = &#123;&#125;,</div><div class="line">      <span class="comment">// Cache dos seletores com base no ID que usaram ao criar os containers</span></div><div class="line">      $homeList = $(<span class="string">'#home-list-ad'</span>),</div><div class="line">      $footerPost = $(<span class="string">'#footer-post-ad'</span>);</div><div class="line"></div><div class="line">  <span class="comment">// Funções que distribuem os ads de acordo com a resolução do usuário</span></div><div class="line">  <span class="comment">// Criei 3 grupos, mas podem ser usados quantos quiserem, basta que</span></div><div class="line">  <span class="comment">// Tenham anúncios específicos para cada grupo</span></div><div class="line">  ads.fillDesktopAds = <span class="function"><span class="keyword">function</span>(<span class="params"></span>)</span>&#123;</div><div class="line">    ads.renderElem(<span class="string">'ca-pub-123123123'</span>, <span class="string">'123123123'</span>, $homeList, <span class="string">'ad-970'</span>);</div><div class="line">    ads.renderElem(<span class="string">'ca-pub-234234234'</span>, <span class="string">'234234234'</span>, $footerPost, <span class="string">'ad-970'</span>);</div><div class="line">  &#125;;</div><div class="line"></div><div class="line">  ads.fillTabletAds = <span class="function"><span class="keyword">function</span>(<span class="params"></span>)</span>&#123;</div><div class="line">    ads.renderElem(<span class="string">'ca-pub-345345345'</span>, <span class="string">'345345345'</span>, $homeList, <span class="string">'ad-728'</span>);</div><div class="line">    ads.renderElem(<span class="string">'ca-pub-456456456'</span>, <span class="string">'456456456'</span>, $footerPost, <span class="string">'ad-728'</span>);</div><div class="line">  &#125;;</div><div class="line"></div><div class="line">  ads.fillMobileAds = <span class="function"><span class="keyword">function</span>(<span class="params"></span>)</span>&#123;</div><div class="line">    ads.renderElem(<span class="string">'ca-pub-567567567'</span>, <span class="string">'567567567'</span>, $homeList, <span class="string">'ad-320'</span>);</div><div class="line">    ads.renderElem(<span class="string">'ca-pub-678678678'</span>, <span class="string">'678678678'</span>, $footerPost, <span class="string">'ad-320'</span>);</div><div class="line">  &#125;;</div><div class="line"></div><div class="line">  <span class="comment">// Função usada para adicionar os dados do anúncio aos containers criados</span></div><div class="line">  <span class="comment">// Ela recebe os dois parâmetros do Google que ele informa ao criar um anúncio</span></div><div class="line">  <span class="comment">// O container (elemento) e a sua classe para customização do CSS</span></div><div class="line">  ads.renderElem = <span class="function"><span class="keyword">function</span>(<span class="params">adClient, adSlot, elem, elemClass</span>) </span>&#123;</div><div class="line">    <span class="comment">// Verifica se o elemento existe de fato no DOM. O Google gera um erro caso</span></div><div class="line">    <span class="comment">// Você chame a rotina sem um novo elemento de anúncio na página</span></div><div class="line">    <span class="keyword">if</span> (elem.length) &#123;</div><div class="line">      <span class="comment">// Usei o data separado por uma limitação da versão mais enxuta do Zepto</span></div><div class="line">      <span class="comment">// Podem usar o modo que recebe um objeto se estiverem usando jQuery</span></div><div class="line">      elem.data(<span class="string">'ad-client'</span>, adClient).data(<span class="string">'ad-slot'</span> , adSlot);</div><div class="line">      <span class="comment">// Classe usada para customização da largura e posicionamento do anúncio</span></div><div class="line">      <span class="keyword">if</span> (elemClass)&#123;</div><div class="line">        elem.addClass(elemClass);</div><div class="line">      &#125;</div><div class="line">      <span class="comment">// Para cada anúncio criado é necessário  dar um push no array criado no início do post</span></div><div class="line">      adsbygoogle.push(&#123;&#125;);</div><div class="line">    &#125;</div><div class="line">  &#125;;</div><div class="line"></div><div class="line">  <span class="comment">// Verifica a largura do browser e chama a função correspondente.</span></div><div class="line">  <span class="comment">// Caso tenha muitos cenários, é melhor optar por um Switch</span></div><div class="line">  <span class="keyword">if</span> (_browserSize &gt; <span class="number">900</span>) &#123;</div><div class="line">    ads.fillDesktopAds();</div><div class="line">  &#125; <span class="keyword">else</span> <span class="keyword">if</span> (_browserSize &gt; <span class="number">480</span>) &#123;</div><div class="line">    ads.fillTabletAds();</div><div class="line">  &#125; <span class="keyword">else</span> &#123;</div><div class="line">    ads.fillMobileAds();</div><div class="line">  &#125;</div><div class="line">&#125;);</div></pre></td></tr></table></figure><p>E agora o CSS. Basicamente ele vai definir a largura dos anúncios.</p><figure class="highlight css"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div><div class="line">3</div><div class="line">4</div><div class="line">5</div><div class="line">6</div><div class="line">7</div><div class="line">8</div><div class="line">9</div><div class="line">10</div><div class="line">11</div><div class="line">12</div><div class="line">13</div><div class="line">14</div><div class="line">15</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"><span class="selector-class">.ad-970</span> &#123;</div><div class="line">  <span class="attribute">width</span>: <span class="number">970px</span>;</div><div class="line">  <span class="attribute">height</span>: <span class="number">90px</span>;</div><div class="line">  <span class="attribute">display</span>: block;</div><div class="line">&#125;</div><div class="line"><span class="selector-class">.ad-728</span> &#123;</div><div class="line">  <span class="attribute">width</span>: <span class="number">728px</span>;</div><div class="line">  <span class="attribute">height</span>: <span class="number">90px</span>;</div><div class="line">  <span class="attribute">display</span>: block;</div><div class="line">&#125;</div><div class="line"><span class="selector-class">.ad-320</span> &#123;</div><div class="line">  <span class="attribute">width</span>: <span class="number">320px</span>;</div><div class="line">  <span class="attribute">height</span>: <span class="number">50px</span>;</div><div class="line">  <span class="attribute">display</span>: block;</div><div class="line">&#125;</div></pre></td></tr></table></figure><h3 id="Concluindo"><a href="#Concluindo" class="headerlink" title="Concluindo"></a>Concluindo</h3><p>Basicamente é isso. Eu dei uma incrementada em algumas coisas para usar no meu blog, mas com esse código já é possível usar anúncios específicos para cada resolução que você deseje.</p><p>Você pode dar uma olhada no <a href="https://github.com/leandrooriente/leandrooriente" target="_blank" rel="external">código do blog</a> se quiser analisar o que eu fiz. Inclusive a função que mantém esse anúncio chato na lateral está no mesmo arquivo do <a href="https://github.com/leandrooriente/leandrooriente/blob/master/src/static/scripts/adsense.js" target="_blank" rel="external">adsense.js</a>.</p><p>Espero que tenham aproveitado e qualquer dúvida é só comentar.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Ano novo, layout novo, e ads espalhados por ai. Duas breves explicações.
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>O que é Black Friday e porque não funciona no Brasil</title>
    <link href="https://leandrooriente.com/o-que-e-black-friday-e-porque-nao-funciona-no-brasil/"/>
    <id>https://leandrooriente.com/o-que-e-black-friday-e-porque-nao-funciona-no-brasil/</id>
    <published>2013-12-01T02:00:00.000Z</published>
    <updated>2016-08-19T05:22:01.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Resumidamente Black Friday é um dia próximo as festas de final de ano em que as lojas oferecem mega descontos para limpar os estoques e se preparar para o Natal.<br><br>Acontece sempre na última sexta feira de novembro e dura 24 horas.</p><p>Caso queira conhecer melhor sobre as origens da Black Friday dêem uma olhada no <a href="http://pt.wikipedia.org/wiki/Black_Friday" target="_blank" rel="external">artigo da Wikipedia</a>. Vamos focar apenas no evento como um todo e porque não funciona aqui.</p><p>No Brasil a Black Friday apareceu pela primeira vez em 2009 porém não da mesma maneira como acontece nos EUA.</p><p>Os descontos foram bem menores e alguns camuflados por aumentos na véspera do evento. Bem longe do que vemos nos EUA.</p><p>Aliás, para quem não conhece a Black Friday americana segue um vídeo que demonstra bem.</p><div class="video-container"><br><iframe src="//www.youtube.com/embed/X_UsD543W3s?rel=0" frameborder="0" allowfullscreen></iframe><br></div><p>Para quem não conhece o evento original, vou explicar melhor como funciona a Black Friday americana. Vai servir de parâmetro para a explicação das falhas na brasileira posteriormente.</p><h2 id="Black-Friday-nos-EUA"><a href="#Black-Friday-nos-EUA" class="headerlink" title="Black Friday nos EUA"></a>Black Friday nos EUA</h2><p>Durante o ano todo os varejistas mantém os estoques de seus produtos relativamente altos, já que o mercado tem um poder de compra bem poderoso e é em geral muito consumista. O fluxo de venda se mantém em ritmo constante com exceção de uma época do ano.</p><p>Uma época em que as pessoas ficam literalmente loucas para comprar e que as empresas costumam lançar novos produtos de olho nessa loucura.</p><p>Já sabem do que estou falando? Vou dar uma dica: Um cara gordo e velho com roupas vermelhas distribuindo presentes para as pessoas.</p><p>Isso mesmo, estamos falando do <span class="not">Lula</span> Papai Noel.</p><p>No Natal os varejistas precisam reabastecer seus estoques com as novidades lançadas e preparar suas contas bancárias para ganhar seus milhões.</p><p>Tudo muito bom até agora. Todos amam o Natal, mas temos um pequeno problema ai.</p><p>Lembram que comentei que os varejistas mantém os estoques altos? O que fazer com as sobras que não vão ser aproveitadas no Natal? Estocagem além de custar caro toma o espaço dos novos produtos.</p><p>O custo dela começa a comer o lucro do que já foi vendido e isso é um problemão.</p><p>Complicou? Calma, vamos ver um exemplo que vai clarear (sem racismo) as coisas.</p><p>A fictícia loja EasyBuy comprou mil unidades da TV Shang Tsung 40” 2013.<br><br>Durante o terceiro trimestre de 2013 eles venderam 900 unidades e lucraram U$ 30.000,00 em cima das unidades compradas.<br><br>Porém restaram 100 unidades da TV no estoque e elas custam U$ 2.000,00 mensais para permanecer no estoque.</p><p>A Shang Tsung por sua vez no início de setembro lançou a Shang Tsung 40” 2014 com acesso a internet e máquina de expresso integrada.<br><br>Nenhum cliente tem interesse de pagar R$ 1.500,00 na 2013 sendo que a 2014 também custa isso.</p><p>O que fazer com as 100 unidades restantes que estão começando a dar prejuízo?</p><p>Doação? Caridade? Hum… Acho que não né?<br><br>Vamos vender a preços absurdamente baratos. Os descontos chegam facilmente a 70%, 80%, 90%.</p><p>E como fazer isso de maneira prática e eficiente?</p><p>Escolha um dia do ano, avise ao seu público com antecedência, invista muito em marketing e deixem seus clientes se matarem por uma TV de 40” antiga.</p><p>Ficou claro como funciona a Black Friday americana?</p><p>É uma simples limpeza de estoque para que possam se preparar para o Natal. Peguem algo que está mofando num estoque dando prejuízos diários e venda por preços irrisórios.</p><p>Vamos agora a Black Friday brasileira.</p><h2 id="Black-Friday-no-Brasil"><a href="#Black-Friday-no-Brasil" class="headerlink" title="Black Friday no Brasil"></a>Black Friday no Brasil</h2><p>O mercado brasileiro não é tão forte assim. Poucas pessoas realmente tem um poder de compra razoável o que resulta num varejista menos confiante em manter seus estoques elevados.</p><p>Comprar 2 mil unidades de uma TV e vender 300 unidades em um mês, muitas vezes resulta em perder dinheiro já que o lucro das 300 vai ser consumido pelo custo de estocagem das 1.700 que sobraram e que podem continuar ali por um bom tempo.</p><p>Logo os varejistas brasileiros não mantém um estoque tão elevados assim. Preferem ficar sem estoques em determinados momentos do que se arriscar.</p><p>Quantas vezes você foi na fome de comprar um video game novo e descobriu que não havia mais estoque na loja com preço legal?<br><br>Aliás, peguem alguma categoria interessante de um e-commerce grande e vá paginando. Provavelmente no final vão ter alguns produtos sem estoque.</p><p>O que acontece então quando chegamos perto da festas de final de ano no Brasil?</p><p>Isso mesmo, nada. Os varejistas aumentam um pouco seus estoques mas não se preocupam tanto assim com os itens anteriores porque raramente existem muitas “sobras” por mês.</p><p>Mas como vimos sexta-feira passada, a Black Friday estava lá firme e forte (não tão firme em <a href="http://economia.uol.com.br/noticias/redacao/2013/11/29/extra-ponto-frio-e-submarino-lideram-queixas-da-black-friday-diz-site.htm" target="_blank" rel="external">alguns casos</a> né?).</p><h3 id="Entao-do-que-se-trata-a-Black-Friday-brasileira"><a href="#Entao-do-que-se-trata-a-Black-Friday-brasileira" class="headerlink" title="Então do que se trata a Black Friday brasileira?"></a>Então do que se trata a Black Friday brasileira?</h3><p>Descontos na margem de lucro. Basicamente isso.</p><p>Os varejistas sabem que nesse dia específico o mercado vai estar pronto para gastar. Então aumentam seus estoques, abaixam a margem de lucro e dão descontos discretos (5% ~ 25%).</p><p>Não é o suficiente correto? Sabemos que nos EUA os descontos são de 70% ou mais em alguns casos, então eles inflam seus preços um pouco antes para parecer que o desconto foi maior.</p><p><blockquote class="twitter-tweet" lang="en"><p><a href="https://twitter.com/search?q=%23BlackFraudeBrasil&amp;src=hash" target="_blank" rel="external">#BlackFraudeBrasil</a> &#10;TUDO PELA METADE do triplo.</p>&mdash; William Bonner (@realwbonner) <a href="https://twitter.com/realwbonner/statuses/406477007472824321" target="_blank" rel="external">November 29, 2013</a></blockquote></p><script async src="//platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script><p>Um produto que custou R$ 1.000 o ano todo, próximo a Black Friday passa a custar R$ 1.250 e na Black Friday desce para R$ 800. Só com esse pequeno ajuste mudamos um desconto de 25% para quase 55%.</p><p>Outra tática comum é da de dar descontos absurdos em produtos que vão sair de linha. Não tem problema de dar 70% de desconto no xBox 360 versão 1 quando a versão 1.1 foi lançada. O cliente não vai comprar mais a 1 sabendo que existe algo superior então é uma boa hora para queimar o estoque.</p><h2 id="Concluindo-TL-DR"><a href="#Concluindo-TL-DR" class="headerlink" title="Concluindo TL;DR"></a>Concluindo TL;DR</h2><p>A Black Friday não funciona no Brasil porque de fato ela nunca veio para cá. São cenários diferentes e não teremos o evento americano tão cedo por aqui.</p><p>O que temos é um dia em que as lojas realizam as promoções que costumam fazer ao longo do ano de maneira unificada e com todo o marketing do evento.</p><p>Que em nada se parece com a queima de estoque anterior ao Natal que ocorre nos EUA com mega descontos.</p><h2 id="Como-comprar-na-Black-Friday-sem-ser-enganado"><a href="#Como-comprar-na-Black-Friday-sem-ser-enganado" class="headerlink" title="Como comprar na Black Friday sem ser enganado?"></a>Como comprar na Black Friday sem ser enganado?</h2><p>Nem tudo está perdido. Da para fazer boas compras na Black Friday e garantir o Natal. Seguem algumas dicas para aproveitar o evento.</p><ul><li><p>Sempre que possível pague no boleto bancário. As lojas costumam dar de 10% à 15% nos pagamentos realizados com boleto (isso vale para o ano todo).</p></li><li><p>Observe o gráfico de variação de preço dos produtos em sites de comparação de preço como <a href="http://www.buscape.com.br/" target="_blank" rel="external">Buscapé</a> e <a href="http://www.jacotei.com.br/" target="_blank" rel="external">JaCotei</a>. Qualquer curva muito acentuada antes da Black Friday pode indicar uma Black Fraude.</p></li><li><p>Selecione os produtos que pretende comprar antes e logo no início do evento comece a correr atrás nas principais lojas. Descontos bons costumam esgotar cedo.</p></li><li><p>Alguns sites ficam instáveis devido ao grande fluxo de visitas. Tente acessar por volta das 04:00 ~ 05:00 onde os sites tendem a normalizar já que tem menos tráfego. Isso não acontece com e-commerces que usam a plataforma <a href="http://www.vtex.com.br/" target="_blank" rel="external">VTEX</a>.</p></li><li><p>Se for comprar em uma loja “estranha” verifique no <a href="http://www.reclameaqui.com.br/" target="_blank" rel="external">ReclameAqui</a> se a loja é razoavelmente confiável. Observe também se a loja possui telefone de contato e endereço.</p></li></ul><h4 id="Importante"><a href="#Importante" class="headerlink" title="Importante"></a>Importante</h4><p>Esse post é baseado em minha opinião pessoal.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;Resumidamente Black Friday é um dia próximo as festas de final de ano em que as lojas oferecem mega descontos para limpar os estoques e s
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Um comovente guia de estudo para desenvolvedores front end</title>
    <link href="https://leandrooriente.com/guia-de-estudo-front-end/"/>
    <id>https://leandrooriente.com/guia-de-estudo-front-end/</id>
    <published>2013-10-15T03:00:00.000Z</published>
    <updated>2016-08-19T05:21:30.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Em agosto escrevi um post com um breve <a href="/como-me-tornar-um-desenvolvedor-front-end/">guia para se tornar um profissional front end</a>.</p><p>O resultado foi muito bacana e a comunidade recebeu muito bem o conteúdo, gerando inclusive, um <a href="http://tableless.com.br/tornar-dev-front-end/" target="_blank" rel="external">post no Tableless</a> escrito pelo <a href="https://twitter.com/diegoeis" target="_blank" rel="external">Diego Eis</a> (um dos mestres da área) citando o post como referência.</p><p>Depois disso recebi muitos feedbacks questionando sobre formas de estudar os conteúdos citados e resolvi fazer um pequeno guia.</p><h2 id="O-comovente-guia-de-estudo-para-desenvolvedores-front-end-do-Oriente"><a href="#O-comovente-guia-de-estudo-para-desenvolvedores-front-end-do-Oriente" class="headerlink" title="O comovente guia de estudo para desenvolvedores front end do Oriente"></a>O comovente guia de estudo para desenvolvedores front end do Oriente</h2><p>Sim, isso foi um plágio do título do <a href="http://why.carlosbrando.com/" target="_blank" rel="external">livro do Why sobre Ruby</a>, o guia não tem nada de comovente!</p><p>Assim como no post anterior, vou usar minhas experiências como base, afinal é o quase comovente guia do Oriente, porém ficarei muito feliz em receber sugestões de materiais complementares nos comentários e obviamente irei adicionar no post os mais relevantes.</p><p>O foco do post é atender a galera iniciante e encurtar alguns caminhos, porém se você é mais cascudo e quiser colaborar, fique a vontade.</p><h2 id="Como-estudar-para-me-tornar-um-Desenvolvedor-Front-End"><a href="#Como-estudar-para-me-tornar-um-Desenvolvedor-Front-End" class="headerlink" title="Como estudar para me tornar um Desenvolvedor Front End"></a>Como estudar para me tornar um Desenvolvedor Front End</h2><h3 id="Livros"><a href="#Livros" class="headerlink" title="Livros"></a>Livros</h3><ul><li><a href="http://www.maujor.com/index.php" target="_blank" rel="external">Maujor</a></li></ul><p>O cara é simplesmente a maior referência nacional quando se trata de HTML e CSS.</p><p>Se você começou agora e nunca viu uma linha de HTML e CSS recomendo comprar de cara esse livro:</p><p><a href="http://www.maujor.com/livro/livro.html" target="_blank" rel="external">Construindo Sites com CSS e (X)HTML</a>.</p><p>Ele aborda muito bem o básico que você precisa saber sobre HTML e CSS e vai te dar uma base muito boa.</p><p>Boa parte do conteúdo dele está no <a href="http://www.maujor.com/index.php" target="_blank" rel="external">site do Maujor</a>, porém o livro agrupa o conteúdo de uma forma que fica simples de entender.</p><p>Vale a pena dar uma olhada nos outros livros também.</p><ul><li><a href="http://www.oreilly.com/" target="_blank" rel="external">O’Reilly</a></li></ul><p>Em minha humilde opinião, a melhor editora da área. Todos os livros são fantásticos e é impressionante a gama de assuntos que eles abordam. Os livros geralmente são em inglês, porém já existem alguns em português.</p><p>Seguem dois que considero essenciais: <a href="http://www.novateceditora.com.br/livros/guerreiroseo/" target="_blank" rel="external">Guerreiro SEO</a> e <a href="http://www.submarino.com.br/produto/112167569/livro-javascript-o-guia-definitivo" target="_blank" rel="external">Javascript - O Guia Definitivo</a>, porém pouco comoventes.</p><p>Se quiser aprender bem algo, pesquise por “algo” + o’reilly no google e compre o livro.</p><ul><li><a href="http://resrc.io/list/10/list-of-free-programming-books/" target="_blank" rel="external">Lista de livros gratuitos postada na reSRC</a></li></ul><h3 id="Organizacoes"><a href="#Organizacoes" class="headerlink" title="Organizações"></a>Organizações</h3><ul><li><a href="https://developer.mozilla.org/pt-BR/" target="_blank" rel="external">Mozilla Developer Network - MDN</a></li></ul><p>A galera da MDN é extremamente didática e mantém uma documentação abrangente com exemplos de códigos e imagens.</p><ul><li><a href="http://www.w3fools.com/" target="_blank" rel="external">W3Fools</a></li></ul><p>Uma péssima fonte e que ocupa as primeiras posições do google com certa frequência é o W3Schools (não vou desperdiçar meu juice linkando eles).<br>Podem servir de quebra galho as vezes mas não são muito confiáveis e não tem vínculo algum com a consagrada <a href="http://www.w3.org/" target="_blank" rel="external">W3C</a>.</p><ul><li><a href="http://www.w3.org/" target="_blank" rel="external">W3C</a></li></ul><p>Aliás, a W3C obviamente é uma fonte totalmente segura de conhecimento já que ela regula os padrões web.</p><h3 id="Biblia"><a href="#Biblia" class="headerlink" title="Bíblia"></a>Bíblia</h3><ul><li><a href="http://stackoverflow.com/" target="_blank" rel="external">Stack Overflow</a></li></ul><p>Também conhecido como a bíblia do desenvolvedor. Trata-se de um site de Q&amp;A (perguntas e respostas) com uma comunidade muito ativa.</p><p>Se você esbarrou em um erro e não conseguiu sair dali de forma alguma, certamente sua dúvida já foi respondida no Stack Overflow. Caso tenha procurado e nenhum dos resultados do google é deles é um claro indicativo que você está procurando pelo termo errado.</p><p>Obs: Dica de ouro. Sempre pesquise em inglês.</p><h3 id="Cursos"><a href="#Cursos" class="headerlink" title="Cursos"></a>Cursos</h3><p>Vou citar algumas referências no RJ e cursos onlines. Infelizmente não tenho conhecimento das demais regiões do Brasil.</p><ul><li><a href="http://www.caelum.com.br/" target="_blank" rel="external">Caelum</a></li></ul><p>Provavelmente a melhor instituição do RJ. Apesar do foco serem coisas relacionadas ao universo Back-End, possuem alguns cursos legais voltados para Front-End. Principalmente para quem está começando na área.</p><ul><li><a href="http://www.infnet.edu.br/" target="_blank" rel="external">Infnet</a></li></ul><p>Outra instituição muito sólida no RJ. O conteúdo é bem orientado ao mercado, porém tive problemas com a parte administrativa da empresa e já ouvi outros relatos de pessoas que também tiveram.</p><h3 id="Cursos-online"><a href="#Cursos-online" class="headerlink" title="Cursos online"></a>Cursos online</h3><ul><li><p><a href="http://www.codecademy.com/" target="_blank" rel="external">Code Academy</a></p></li><li><p><a href="https://www.codeschool.com/" target="_blank" rel="external">Code School</a></p></li><li><p><a href="https://dash.generalassemb.ly/" target="_blank" rel="external">Dash</a></p></li><li><p><a href="http://code-squad.com/" target="_blank" rel="external">Code Squad</a> *BR</p></li><li><p><a href="http://codetag.me/" target="_blank" rel="external">Codetag</a></p></li></ul><h3 id="Portais-blogs-nacionais"><a href="#Portais-blogs-nacionais" class="headerlink" title="Portais/blogs nacionais"></a>Portais/blogs nacionais</h3><ul><li><a href="http://tableless.com.br" target="_blank" rel="external">Tableless</a></li></ul><p>Tableless é um portal que me acompanhou desde o início da minha carreira. O conteúdo inicialmente postado pelo Diego Eis e depois colaborativo é excelente.</p><ul><li><a href="http://imasters.com.br/" target="_blank" rel="external">iMasters</a></li></ul><ul><li><a href="http://www.agenciamestre.com/blog" target="_blank" rel="external">Agência Mestre</a> antiga MestreSEO.</li></ul><p>Melhor referência de SEO no Brasil. O conteúdo free é excelente, porém com um investimento razoável você tem acesso ao Premium, porém se você não pretende seguir carreira na área não é tão necessário assim.</p><ul><li><a href="http://sergiolopes.org/" target="_blank" rel="external">Sérgio Lopes</a></li></ul><p>Instrutor, desenvolvedor e coordenador na Caelum. É um dos grandes nomes brasileiros e mantém um blog excelente.</p><p>Leitura super recomendada.</p><ul><li><a href="http://loopinfinito.com.br/" target="_blank" rel="external">Loop Infinito</a></li></ul><p>Blog tocado pelo Caio Gondim e Almir Filho, ambos da Globo.com. Conteúdo de primeira e geralmente único no Brasil.</p><ul><li><p><a href="http://www.frontendbrasil.com.br/" target="_blank" rel="external">Front End Brasil</a></p></li><li><p><a href="http://frontendparaleigos.cc/" target="_blank" rel="external">Front End para leigos</a></p></li><li><p><a href="http://www.pinceladasdaweb.com.br/blog/" target="_blank" rel="external">Pinceladas da Web</a></p></li></ul><p>Blog tocado pelo Pedro Rogério tem muito conteúdo bacana também.</p><ul><li><a href="http://arquiteturadeinformacao.com/" target="_blank" rel="external">Arquitetura de Informação</a></li></ul><p>Blog muito bom sobre UX. Não conheço nenhum outro nacional que toque tão bem no assunto.</p><ul><li><p><a href="http://www.uxdesign.blog.br" target="_blank" rel="external">//UX Blog</a></p></li><li><p><a href="http://www.devimages.com.br/" target="_blank" rel="external">Devimages</a></p></li></ul><p>Muito conteúdo bacana gratuito. Além disso oferecem um <a href="http://www.devimages.com.br/mvp/" target="_blank" rel="external">plano bem em conta</a> para ter acesso ao acervo completo.</p><ul><li><a href="http://www.mxmasters.com.br/" target="_blank" rel="external">MxMasters</a></li></ul><p>O conteúdo é razoável e já foi melhor, porém usei muito no meu início de carreira.<br>Não posso deixar de citar aqui, principalmente pelas vídeo aulas do Felipe Cardozo que foram essenciais nos meus estudos.</p><h3 id="Portais-blogs-gringos"><a href="#Portais-blogs-gringos" class="headerlink" title="Portais/blogs gringos"></a>Portais/blogs gringos</h3><ul><li><a href="http://www.smashingmagazine.com/" target="_blank" rel="external">Smashing Magazine</a></li></ul><p>Imagine um local onde os melhores autores do mundo front end se reunem para postar seus melhores artigos. Ele existe e se chama Smashing Magazine.</p><p>O conteúdo é simplesmente fantástico.</p><ul><li>Família TutsPlus</li></ul><p>Quer aprender sobre desenvolvimento Web? <a href="http://net.tutsplus.com/" target="_blank" rel="external">net.tutsplus.com</a><br><br>Photoshop? <a href="http://psd.tutsplus.com/" target="_blank" rel="external">psd.tutsplus.com</a><br><br>Webdesign? <a href="http://webdesign.tutsplus.com/" target="_blank" rel="external">webdesign.tutsplus.com</a><br><br>Wordpress? <a href="http://wp.tutsplus.com/" target="_blank" rel="external">wp.tutsplus.com</a></p><ul><li><p><a href="http://webdesignerwall.com/" target="_blank" rel="external">Web Designer Wall</a></p></li><li><p><a href="http://alistapart.com/" target="_blank" rel="external">A List Apart</a></p></li><li><p><a href="http://css-tricks.com/" target="_blank" rel="external">CSS Tricks</a></p></li><li><p><a href="http://dailyjs.com/" target="_blank" rel="external">DailyJS</a></p></li><li><p><a href="http://www.html5rocks.com/pt/" target="_blank" rel="external">HTML5 ROCKS</a></p></li><li><p><a href="http://tympanus.net/codrops/" target="_blank" rel="external">Codrops</a></p></li></ul><h3 id="Site-awards"><a href="#Site-awards" class="headerlink" title="Site awards"></a>Site awards</h3><ul><li><a href="http://www.awwwards.com/" target="_blank" rel="external">Awwwards</a></li></ul><p>Awwwards faz parte dos “premiadores”. Basicamente as agências mandam seus melhores cases e um jurí altamente qualificado avalia e seleciona os melhores para exibir no site.</p><p>Obviamente você vai encontrar sites sensacionais por lá, o que serve de base para o desenvolvimento dos seus.</p><ul><li><a href="http://www.thefwa.com/site/alkopedia" target="_blank" rel="external">FWA</a></li></ul><p>Mesma pegada do Awwwards.</p><p>Observação desnecessária: O FWA era desenvolvido em Flash porém ao realizar a migração para HTML/CSS mantiveram um comportamento muito semelhante a versão original. Algumas pessoas demoraram a notar a diferença.</p><h3 id="Documentacoes"><a href="#Documentacoes" class="headerlink" title="Documentações"></a>Documentações</h3><p>Sempre que for estudar alguma linguagem/framework/library, procure acompanhar a documentação.</p><p>Em tese, todas deveriam ser excelentes formas de aprendizado, mas algumas são bem obscuras (<a href="http://docs.angularjs.org/api/" target="_blank" rel="external">AngularJS</a>) e mal documentadas.</p><p><a href="http://api.jquery.com/" target="_blank" rel="external">jQuery</a>, <a href="http://php.net/docs.php" target="_blank" rel="external">PHP</a>, <a href="http://git-scm.com/documentation" target="_blank" rel="external">Git</a> e <a href="http://codex.wordpress.org/" target="_blank" rel="external">Wordpress</a> são bons exemplos de documentações bem organizadas.</p><ul><li><a href="http://devdocs.io/" target="_blank" rel="external">DevDocs</a></li></ul><p>Projeto criado pelo <a href="http://thibaut.me/" target="_blank" rel="external">Thibaut</a> que mantém dezenas de documentações diversas num único ambiente.</p><ul><li><a href="http://overapi.com/" target="_blank" rel="external">OverAPI.com</a></li></ul><p>Bem parecido com o DevDocs, porém não incorpora de fato a documentação.</p><h3 id="Performance"><a href="#Performance" class="headerlink" title="Performance"></a>Performance</h3><ul><li><a href="http://browserdiet.com/pt/" target="_blank" rel="external">Browser Diet</a></li></ul><p>O guia de como perder peso no browser (projeto brasileiro) é uma excelente referência para performance.</p><ul><li><a href="http://developer.yahoo.com/yslow/" target="_blank" rel="external">YSlow</a></li></ul><p>YSlow é uma extensão usada no browser que aponta os principais erros de performance do site.</p><ul><li><a href="https://developers.google.com/speed/pagespeed/" target="_blank" rel="external">PageSpeed</a></li></ul><p>Projeto semelhante ao YSlow só que exclusivo do chrome.</p><h3 id="Weekly"><a href="#Weekly" class="headerlink" title="Weekly"></a>Weekly</h3><p>Novidades semanais direto no seu email.</p><ul><li><a href="http://html5weekly.com/" target="_blank" rel="external">HTML5 Weekly</a></li><li><a href="http://javascriptweekly.com/" target="_blank" rel="external">Javascript Weekly</a></li><li><a href="http://css-weekly.com/" target="_blank" rel="external">CSS Weekly</a></li><li><a href="http://braziljs.org/" target="_blank" rel="external">BrazilJS Weekly</a></li></ul><h3 id="Twitter"><a href="#Twitter" class="headerlink" title="Twitter"></a>Twitter</h3><ul><li>@paul_irish</li><li>@chriscoyier</li><li>@codepo8</li><li>@davidwalshblog</li><li>@brad_frost</li><li>@cowboy</li><li>@leaverou</li><li>@souders</li><li>@jeresig</li><li>@smashingmag</li><li>@elijahmanor</li><li>@addyosmani</li><li>@zenorocha</li><li>@shiota</li><li>@diegoeis</li><li>@davitferreira</li><li>@davidsonFellipe</li><li>@maujor</li><li>@danielfilho</li><li>@bernarddeluna</li><li>@osuissa</li><li>@caio_gondim</li><li>@almirfilho</li><li>@pinceladasdaweb</li><li>@millermedeiros</li><li>@jaydson</li><li>@elvisdetona</li><li>@guiiipontes</li><li>@jcemer</li><li>@eduagni</li><li>@leandrooriente</li></ul><h3 id="Grupos-no-Facebook"><a href="#Grupos-no-Facebook" class="headerlink" title="Grupos no Facebook"></a>Grupos no Facebook</h3><ul><li><a href="https://www.facebook.com/groups/desenvolvimentoweb" target="_blank" rel="external">Desenvolvimento Web</a></li><li><a href="https://www.facebook.com/groups/WebDesignBR/" target="_blank" rel="external">Web Design Brasil</a></li><li><a href="https://www.facebook.com/groups/frontendbrasil/" target="_blank" rel="external">FrontEnd Brasil</a></li></ul><h3 id="Outros-guias"><a href="#Outros-guias" class="headerlink" title="Outros guias"></a>Outros guias</h3><ul><li><a href="https://github.com/CoffeeAndCodeProject/learning/tree/master/online" target="_blank" rel="external">Coffee and Code</a></li></ul><p>Por <a href="https://github.com/vitorbritto" target="_blank" rel="external">Vitor Britto</a></p><ul><li><p><a href="http://uptodate.frontendrescue.org/" target="_blank" rel="external">How to keep up to date</a></p></li><li><p><a href="http://oswaldoacauan.github.io/keep-up-to-date-brazuca/" target="_blank" rel="external">How to keep up to date Brazuca</a></p></li></ul><p>Versão brasileira desenvolvida por <a href="https://twitter.com/oswaldoacauan" target="_blank" rel="external">Oswaldo Cauan</a></p><h3 id="Contribua"><a href="#Contribua" class="headerlink" title="Contribua"></a>Contribua</h3><p>O guia está incompleto, porém acredito que já seja um MVP razoável para publicar. Vou fazer algumas atualizações essa semana e gostaria muito de algumas contribuições.</p><p>Tenho tido contato com diversas pessoas com dúvidas sobre fontes seguras de estudo e nada melhor que um guia bem detalhado.</p><h3 id="Pesquisa-sobre-o-desenvolvimento-front-end-no-Brasil-Participe"><a href="#Pesquisa-sobre-o-desenvolvimento-front-end-no-Brasil-Participe" class="headerlink" title="Pesquisa sobre o desenvolvimento front end no Brasil. Participe!"></a>Pesquisa sobre o desenvolvimento front end no Brasil. Participe!</h3><p>Pessoal o Breno Calazans (desenvolvedor na VTEX e aluno na PUC-Rio) está fazendo uma pesquisa bem legal sobre os desenvolvedores front-end brasileiros.</p><p>A pesquisa é bem curtinha e faz uma mapeamento amplo da área.<br>Os dados obviamente vão ser públicos e expostos no final do mês. Provalvemente irei expor aqui no site o resultado também.</p><p>Segue o link para a pesquisa: <a href="https://breno.typeform.com/to/DCy9FS" target="_blank" rel="external">breno.typeform.com/to/DCy9FS</a>.<br>Não deixem de colaborar.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;Em agosto escrevi um post com um breve &lt;a href=&quot;/como-me-tornar-um-desenvolvedor-front-end/&quot;&gt;guia para se tornar um profissional front en
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Não seja um mendigo virtual</title>
    <link href="https://leandrooriente.com/nao-seja-um-mendigo-virtual/"/>
    <id>https://leandrooriente.com/nao-seja-um-mendigo-virtual/</id>
    <published>2013-08-26T03:00:00.000Z</published>
    <updated>2016-08-19T02:37:40.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Ultimamente tenho me deparado com uma situação deprimente nessa tal de internet. Conseguiram levar o conceito de mendicância para o virtual com uma perfeição impressionante.</p><p>Você com certeza já esbarrou com algum pedinte virtual.</p><p>Sabe aquela amiga mala que fica pedindo pra você curtir a foto do filho dela em 28 concursos diferentes, o follower de sub-celebridades no instagram que <a href="http://instagram.com/p/dZddtUxtjd/" target="_blank" rel="external">troca curtidas e comentários</a>, o “brother” que posta um comentário imbecil no Facebook e marca 50% da rede amigos para ver se alguém solidariamente curte tamanha imbecilidade? Então, esses são os mendigos do século XXI.</p><p>A lista é grande e se for comentar sobre cada modalidade de esmola virtual vou virar a noite escrevendo porém vamos focar na que mais me irrita, justamente por lidar com o nosso querido mercado.</p><p>Os sites (blogs e portais) que exigem sua gratidão pelo excelente conteúdo oferecido.</p><p>Você entra no site quando repentinamente “<em>a wild modal appears</em>“.</p><p><img src="/images/wild-modal.jpg" alt="Wild modal"></p><p>Você mal entrou no site. Não leu uma palavra do post e já estão te pedindo like.</p><p>Como vou compartilhar com minha rede de amigos um artigo, tutorial ou página do Facebook sem ao menos ter lido o título do post?</p><p>Existem algumas variações que chegam a exigir que você espere <em>n</em> segundos para poder fechar o modal da vergonha e ver o conteúdo.</p><p>Pegaram o deslize? Estão exigindo a gratidão antes de te dar o doce.</p><h2 id="Mas-funciona"><a href="#Mas-funciona" class="headerlink" title="Mas funciona?"></a>Mas funciona?</h2><p>Sim. Você vai ganhar meia dúzia de likes e uma taxa de rejeição maior que a cotação do dólar.</p><p>O usuário entra, tem uma experiência ruim, volta pro google, entra no segundo resultado e consegue ler algo que preste.</p><p>O google sabiamente deduz: <em>“O conteúdo do primeiro site devia ser uma merda já que o usuário saiu e já entrou no segundo. Vamos tirar um pouquinho dessa relevância”</em>.</p><p>Agora multiplique isso por centenas (milhares em alguns casos) de usuários e veja seu tráfego indo por água abaixo por meia dúzia de likes.</p><p>Lembre-se que o usuário do seu site entra nele com um objetivo. Consumir determinada informação.</p><p>Qualquer obstáculo que você coloque no site que atrapalhe o usuário de concluir esse objetivo é um erro grave de UX.</p><p>Isso vale para qualquer interface. Não irrite seu usuário. Tente tornar a experiência dele com seu serviço a mais fluída e simples possível.</p><h2 id="O-que-fazer-para-conseguir-seus-preciosos-likes"><a href="#O-que-fazer-para-conseguir-seus-preciosos-likes" class="headerlink" title="O que fazer para conseguir seus preciosos likes"></a>O que fazer para conseguir seus preciosos likes</h2><p>Passei a semana passada inteira procurando uma forma de resumir a teoria de aquisição de likes e cheguei a seguinte resposta.</p><blockquote><p>Ofereça um bom conteúdo</p></blockquote><p>Você só precisa disso.</p><p>Se você oferece um material bem acabado e de boa qualidade para o seu usuário, ele naturalmente vai procurar formas de passar a informação adiante.</p><p>Você alguma vez negou os 10% para aquele garçom excepcional? Não né.<br><br>A mesma regra vale aqui. Seja um garçom excepcional e ganhe seus 10%.</p><p>Na realidade você nem precisa de um botão de like, tweet ou g+ no seu site apesar de ajudar um pouco.<br><br>O usuário sabe que basta copiar o link e postar na rede social para que todos vejam que ele gosta de coisas legais.</p><p>Alguns até preferem fazer dessa maneira por ter a garantia de que aquilo vai aparecer no feed.</p><p>No final do conteúdo oferecido, seja ele qual for, deixe as opções para que seu usuário possa compartilhar. Naturalmente se ele chegou até o fim do seu conteúdo, já tem uma opinião formada sobre a qualidade dele.</p><p>Alguns blogs utilizam uma barra lateral que fica fixa o que não é uma técnica ruim desde que não atrapalhe a visualização do conteúdo.</p><h2 id="Concluindo"><a href="#Concluindo" class="headerlink" title="Concluindo"></a>Concluindo</h2><p>Caso não tenha te convencido até agora de que ser um mendigo virtual não da resultados, faça o teste.</p><p>Peça para que alguém busque por determinado assunto para obter uma informação.<br><br>Se certifique de que seja um termo em que seu site vai aparecer em posições razoáveis e veja a taxa de conversão do seu modal invasivo.</p><p>Além disso observe a reação das pessoas com essa experiência.</p><p>Eu aposto 10 likes que vai ser desastroso.</p><p><img src="/images/shut-uo-and-take-my-like.jpg" alt="Cale a boca e tome meu like"></p><p>Não esqueça dos meus <a href="https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=http%3A%2F%2Fleandrooriente.com%2Fnao-seja-um-mendigo-virtual%2F" target="_blank" rel="external">10%</a>.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Ultimamente tenho me deparado com uma situação deprimente nessa tal de internet. Conseguiram levar o conceito de mendicância para o virtual com uma perfeição impressionante.
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Como me tornar um Desenvolvedor Front End</title>
    <link href="https://leandrooriente.com/como-me-tornar-um-desenvolvedor-front-end/"/>
    <id>https://leandrooriente.com/como-me-tornar-um-desenvolvedor-front-end/</id>
    <published>2013-08-21T03:00:00.000Z</published>
    <updated>2016-08-19T02:38:04.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Minha visão de obrigações e diferenciais de desenvolvedores front end e algumas pequenas dicas a respeito.</p><p>Esse post é baseado nas experiências que já tive na área. Confesso que não são muitas, mas como estamos vivendo o amadurecimento do profissional de Front End agora, acredito que sejam válidas.</p><p>Seria bacana ler esse post sobre <a href="/faculdade-de-informatica-fazer-ou-nao-fazer">faculdades e seus benefícios para desenvolvedores front end</a> como leitura complementar.</p><p>Primeiramente vamos falar sobre items claramente obrigatórios. Depois partimos para os diferenciais de fato.</p><h2 id="Must-have"><a href="#Must-have" class="headerlink" title="Must have"></a>Must have</h2><h3 id="HTML-e-CSS"><a href="#HTML-e-CSS" class="headerlink" title="HTML e CSS"></a>HTML e CSS</h3><p>Essas linguagens são requisito básico de qualquer vaga para desenvolvimento Front End.<br><br>Por mais que você vá trabalhar focado em projetos em Javascript é essencial ter conhecimentos avançados em ambas as linguagens.</p><p>Saber usar bem a semântica do HTML 5 e utilizar CSS 3 para evitar o uso de imagens em excesso também deve fazer parte do seu cotidiano.</p><p>Quer saber se realmente está num nível aceitável de conhecimento? Tente fazer um menu drop-down de 3 níveis, um lightbox (sem o JS, só os estilos) ou pegue um case de sucesso como o <a href="http://behance.net" target="_blank" rel="external">Behance</a> ou <a href="http://dribbble.com" target="_blank" rel="external">Dribbble</a> e tente reproduzir de maneira semelhante.</p><p>Se tiver dificuldades nessas tarefas é um sinal claro que você está atrasado.</p><h3 id="Javascript"><a href="#Javascript" class="headerlink" title="Javascript"></a>Javascript</h3><p>Ter uma base sólida em Javascript é outro requisito essencial de um desenvolvedor.</p><p>Você não precisa ser um Expert e saber todos os detalhes da linguagem, mas é de extrema importância que saiba se virar bem e que não corra de Javascript como o Diabo da cruz.</p><p>Quando digo base sólida em Javascript não significa saber colocar um Lightbox ou um Accordion em jQuery na página.<br><br>Vai chegar uma hora onde você vai precisar de algo específico demais para resolver com um plugin pronto e vai ter que meter a mão na massa.</p><p><a href="http://www.codeschool.com" target="_blank" rel="external">Code school</a> é uma boa pedida. E o melhor, é free.</p><h3 id="Logica-de-programacao-e-algoritmos"><a href="#Logica-de-programacao-e-algoritmos" class="headerlink" title="Lógica de programação e algoritmos"></a>Lógica de programação e algoritmos</h3><p>Obviamente para meter a mão na massa no Javascript você vai precisar saber algoritmos e trabalhar um pouco sua lógica de programação.</p><p>O seu dia a dia vai estar recheado de loops, condicionais e variáveis. Não saber lidar com isso vai te engessar no nível semi-júnior.</p><p>“Mas eu odeio programação. Se quisesse programar virava Back End”</p><p>Por favor, jovem. Ative o código secreto do meu blog. “Ctrl + w” (Cmd para os felizardos).</p><h3 id="jQuery"><a href="#jQuery" class="headerlink" title="jQuery"></a>jQuery</h3><p>Malhei o jQuery algumas linhas atrás mas agora venho me redimir.<br>A library é fantástica. Conseguiu tornar coisas relativamentes complexas em Javascript em códigos fáceis e intuitivos.</p><p>Como exemplo principal vou citar as requisições Ajax. Qualquer iniciante em 15 minutos na documentação do jQuery consegue entender como funciona e faz seus primeiros requests.<br><br>Agora se você nunca fez, procure pela <a href="http://net.tutsplus.com/articles/news/how-to-make-ajax-requests-with-raw-javascript/" target="_blank" rel="external">forma nativa</a> de realizar resquests Ajax.</p><p>É algo completamente chato e confuso ao primeiro olhar e somente chato ao segundo.</p><p>Porém fica o alerta que citei quando falei do Javascript. Não se prenda a plugins. Procure entender Javascript antes e enteder o jQuery.<br><br>É simples e vai te forçar a sair da zona de conforto dos plugins prontos.</p><p>Cedo ou tarde os plugins não vão te atender e você vai precisar aprender em meia hora às 4:15 da manhã como fazer uma integração com o Facebook Connect porque a entrega do projeto do cliente porre é no dia seguinte.<br><br>Já imaginou a reunião?</p><p>“Então seu Jeremias, o login ficou sem integração com Facebook porque a comunidade web não fez um plugin pra isso”.<br><br>Deprimente né?</p><h3 id="Ferramentas-de-desenvolvedor-do-Chro…-browser"><a href="#Ferramentas-de-desenvolvedor-do-Chro…-browser" class="headerlink" title="Ferramentas de desenvolvedor do Chro… browser"></a>Ferramentas de desenvolvedor do Chro… browser</h3><p>Saiba usar o browser como ferramenta para debugar o seu código. Nele você pode identificar e corrigir pequenos deslizes de CSS ou até mesmo criar um componente novo, analisar header’s de resposta das suas requisições para identificar possíveis erros e debugar literalmente sua aplicação Javascript.</p><p>Além disso você pode analisar a perfomance do seu site e como o browser está renderizando o após as interações com Javascript.</p><p>~~ mensagem subliminar ~~ Use o google chrome ~~ mensagem subliminar ~~</p><h3 id="Nocoes-gerais-das-demais-areas-de-TI"><a href="#Nocoes-gerais-das-demais-areas-de-TI" class="headerlink" title="Noções gerais das demais áreas de TI"></a>Noções gerais das demais áreas de TI</h3><p>Já trabalhou com um Designer que veio de mídia offline e nunca trabalhou com desenvolvimento web?</p><p>Não? Nem queira. É um desastre total.</p><p>O mesmo vale para um front end que não tem a mínima idéia de como funciona uma aplicação web.</p><p>Enteder os processos que levam o “/api/user” a entregar as informações do usuário num JSON perfeito é essencial para evoluir na sua carreira.</p><p>Assim como entender como as informações do site são armazenadas, como o servidor gerencia o cache das páginas, como o request do seu browser trás o seu site para o usuário ou como o google ranqueia e indexa o seu site.</p><p>Não digo para ser o sábio da colina em TI, mas pelo menos entender o que se passa no resto da aplicação.</p><p>Sua vida vai ficar mais simples e a vida dos seus companheiros de trabalho também.</p><h3 id="Saiba-manusear-algum-software-de-edicao-de-imagem"><a href="#Saiba-manusear-algum-software-de-edicao-de-imagem" class="headerlink" title="Saiba manusear algum software de edição de imagem"></a>Saiba manusear algum software de edição de imagem</h3><p>O cliente vai olhar pro layout que o Designer mandou e vai querer que aquele JPEG tome vida. Aliás a empresa inteira vai querer e cabe a você fazer isso.</p><p>Novamente, você não precisa ser o Fábio Sasso do Photoshop, porém saiba o básico dele e do Fireworks.</p><p>É mais comum ver designers trabalhando com Photoshop, porém alguns usam o Fireworks e para descobrir medidas, cores e pegar algumas imagens não é necessário certificação Adobe.<br><br>Meia horinha no google é mais que suficiente para aprender a extrair informações de qualquer layout.</p><p>Fireworks ou Photoshop? Quiabo.<br><br>Posso usar GIMP? Se o Designer não mandar um arquivo .psd, porque não?</p><h3 id="Versionamento"><a href="#Versionamento" class="headerlink" title="Versionamento"></a>Versionamento</h3><p>Se você não sabe do que se trata. Pare, salve o post nos favoritos, entre no google, comece a estudar loucamente, termine de estudar loucamente, volte e prossiga com o post.</p><p>Versionar código se tornou uma prática essencial no processo da grande maioria das empresas.</p><p>Você consegue em poucos passos desfazer uma merda catastrófica que tenha feito ou simplesmente retornar a uma versão estável ao ver que a sua idéia brilhante não reluzia tanto assim.</p><p>Git é o preferido em boa parte das empresas. Normalmente é usado em conjunto com Github.</p><p>Existem empresas que utilizam SVN e pouquíssimas fogem desses dois.</p><p>Se dominar bem o Git já está de bom tamanho.</p><p><strong>Adendo</strong>. O <a href="https://github.com/brenoc" target="_blank" rel="external">Breno Calazans</a> recomendou a leitura do <a href="http://semver.org/" target="_blank" rel="external">Semantic Versioning</a>. Excelente leitura sobre como organizar as versões do seu código.</p><h3 id="Dicas-rapidas"><a href="#Dicas-rapidas" class="headerlink" title="Dicas rápidas"></a>Dicas rápidas</h3><ul><li><p>Se tiver oportunidade, trabalhe com o Mac OS, se não for possível, tente utilizar o Linux durante um tempo. Mesmo que por experiência como OS secundário.<br><br>Tente não ficar 100% preso ao mundo Windows.</p></li><li><p>Não tenha medo do Terminal. Para versionamento e algumas excelentes ferramentas de automatização, como o Grunt ou o Bower por exemplo ele é essencial.</p></li><li><p>Frequente eventos da área. Costumam ser muito bons e recheados de novidades.</p></li><li><p>Tenha um Linkedin atualizado.</p></li><li><p>Se for viável, tenha um portfólio e/ou conta no github.</p></li><li><p>Jamais mande seu currículo como .doc para nenhuma empresa. Se for mandar um arquivo que seja um pdf.</p></li><li><p>Não use o Dreamweaver.(ponto)</p></li></ul><h2 id="Fim-da-parte-facil"><a href="#Fim-da-parte-facil" class="headerlink" title="Fim da parte fácil"></a>Fim da parte fácil</h2><p>Com essas skills você já consegue emprego em boa parte das agências ruins do país e em algumas médias.</p><p>Vai ganhar mal, se estressar, madrugar na agência diariamente e ser explorado mas veja pelo lado bom, você não trabalha em Call center.</p><p>Em um ou dois anos você consegue um domínio razoável em todos os pontos que citei aqui se mantiver um ritmo razoável.</p><p>Se for bem dedicado e autodidata, consegue em bem menos tempo. Se tiver bagagem de outras áreas de TI vai ter mais facilidade ainda.</p><p>O importante nessa etapa é não se acomodar. Dominar essas skills te abre muitas portas mas não é o suficiente para conseguir empregos mais gratificantes.</p><p>Certa vez vi uma palestra do <a href="http://zenorocha.com/my-way/" target="_blank" rel="external">Zeno Rocha</a> (não foi nesse post, mas esse post é muito bom também) onde ele frisou isso. Aliás, ele sempre frisa.</p><p>“Saia da zona de conforto.”</p><p>Estar confortável com sua bagagem de conhecimento atual é um péssimo sinal (caso você não seja John Resig por exemplo). Sempre procure sair em busca de algo novo.<br><br>O mercado de trabalho adora isso e você vai ver que de passo em passo vai atingir níveis que pareciam muito complexos no início de carreira.</p><h2 id="Nice-to-have"><a href="#Nice-to-have" class="headerlink" title="Nice to have"></a>Nice to have</h2><p>Agora vamos falar de coisas que vão te <em>destacar</em> um pouco da multidão. Não muito, mas já vai dar pra almejar posições bem mais confortáveis no mercado.</p><h3 id="Perfomance"><a href="#Perfomance" class="headerlink" title="Perfomance"></a>Perfomance</h3><p>Perfomance foi segundo pesquisas recentes realizadas por mim, o <a href="http://goo.gl/RVcofP" target="_blank" rel="external">tema mais abordado</a> em eventos Front End no ano de 2012.</p><p>Todo mundo deu pitacos, publicaram <a href="http://browserdiet.com/pt/" target="_blank" rel="external">guidelines</a> (aliás, parabéns aos envolvidos), falaram, falaram e falaram muito.</p><p>Se você deseja uma vaga numa empresa de ponta, tem que saber de cor todas as regras de todos os guidelines de performance.</p><p>Hum segundo de carregamento a mais no seu blog pessoal não vai te trazer muitos prejuízos. Meio segundo a mais num e-commerce, pode valer mais que o seu salário dependendo do porte da empresa.</p><p>Não vou entrar no mérito das medidas eficazes, já que muitos já fizeram isso, mas recomendo que saiba todas.</p><h3 id="SEO"><a href="#SEO" class="headerlink" title="SEO"></a>SEO</h3><p>Leia a <a href="http://www.agenciamestre.com" target="_blank" rel="external">MestreSEO (Agência Mestre agora)</a> mensalmente.</p><p>Do que adianta lançar um produto sensacional, um app revolucionário ou um portal de conteúdo se o seu site ranqueia pior que um site da Wix?</p><p>Saiba o básico, principalmente no que tange front end. Poucos detalhes já dão ganhos mensuráveis quando se trata de SEO.</p><p>Aliás, segundo o Google eu sou o <a href="http://goo.gl/c93sH3" target="_blank" rel="external">Desenvolvedor Front End mais relevante do Brasil</a>. Na minha frente, por hora, só a Wikipedia.<br><br>Só o google mesmo pra falar essas bobagens né?</p><h3 id="OOCSS-e-pre-compiladores"><a href="#OOCSS-e-pre-compiladores" class="headerlink" title="OOCSS e pré-compiladores"></a>OOCSS e pré-compiladores</h3><p>Saiba trabalhar com CSS modular. Não vou entrar no mérito das definições técnicas, mas saber OOCSS principalmente para trabalhar com portais que possuem milhares (milhões em alguns casos) de páginas é um quesito vital pro negócio.</p><p>Imagine uma Globo.com com o volume de conteúdo que tem usando CSS de forma amadora? Inviável né?<br><br>Empresas de grande porte precisam ter o CSS muito bem modularizado para que a manutenção seja simples e que o reaproveitamento seja feito tornando a aplicação mais leve e consistente.</p><p>Um case interessante para entender o funcionamento são os Frameworks como <a href="http://getbootstrap.com" target="_blank" rel="external">Twitter Bootstrap</a> e <a href="http://foundation.zurb.com/" target="_blank" rel="external">Foundation</a> que tratam muito bem disso.</p><p>Vale abrir o código fonte e observar como as classes são muito bem aproveitadas.</p><p>Uma ferramenta boa para <strong>ajudar</strong> nessa organização do código são os pré-compiladores.</p><p>Eles abrem um leque de opções bem maior para o desenvolvimento do seu CSS.<br><br>Os mais populares são <a href="http://lesscss.org/" target="_blank" rel="external">LESS</a> e <a href="http://sass-lang.com/" target="_blank" rel="external">SASS</a> e ambos são <em>nice to have</em>.</p><p>###Conhecimento regular em alguma(s) linguagem(ns) Server Side.</p><p>Obviamente não é um quesito obrigatório para desenvolvedores front end, porém boa parte das grandes empresas cobram.</p><p>O que eles precisam não é de um programador que atenda a ambos os lados (apesar de serem muito bem vindos quando aparecem) e sim de um front end que saiba trabalhar bem em paralelo com desenvolvedores Back End (chamarei apenas de <em>back end</em> de agora em diante).</p><p>Se você precisar interromper um back end para alterar um <em>for</em> ou para mudar a formatação do HTML gerado pelo servidor de 5 em 5 minutos ninguém anda.<br><br>O ideal é que você saiba se virar com tudo que esteja relacionado ao client, seja isso um HTML estático ou uma página compilada no servidor.</p><p>Caimos aqui, novamente na Lógica de programação e algoritimos. Esse é um quesito essencial além do conhecimento da linguagem usada no projeto para não fazer cagada e gerar um problema gigante ao invés de não atrapalhar o companheiro.</p><p>Se você trabalha em agência já deve ter passado por isso com PHP e Wordpress. Que por sinal não é mais do que sua obrigação saber manusear, mesmo que de forma mais amadora e superficial.</p><h3 id="Magias-negras-em-Javascript"><a href="#Magias-negras-em-Javascript" class="headerlink" title="Magias negras em Javascript"></a>Magias negras em Javascript</h3><p>Para trabalhar em agência (generalizando) basta ter uma base razoável de Javascript e jQuery. Para trabalhar numa empresa de maior porte com software próprio, você vai precisar ir além do básico.</p><p>Geralmente empresas assim possuem necessidades mais profundas e precisam de profissionais capazes de desenvolver verdadeiras aplicações client side.</p><p>O exigido nesses caso é total domínio de Javascript e domínio/conhecimento em algum framework.</p><p>Os mais comuns são Angularjs (menino de ouro do google), Backbone, PhoneGap (mobile), Knockout, Ember…</p><p>Obviamente o framework nesse caso é somente um diferencial. O importante mesmo é ter domínio (quase) absoluto de javascript.</p><h2 id="Concluindo"><a href="#Concluindo" class="headerlink" title="Concluindo"></a>Concluindo</h2><p>Obviamente existem dezenas de outros pontos que não abordei e que são muito importantes.<br><br>Alguns ficaram omitidos em alguns tópicos, outros eu esqueci de comentar mesmo.</p><p>Acredito que seja um post um pouco inútil para os profissionais que já estão sólidos no mercado, mas que possa ser essencial para quem está começando e não sabe bem que rumo tomar.</p><p>Costumo esbarrar frequentemente nesse tipo de dúvida em grupos do Facebook e na minha caixa de entrada.</p><p>Caso tenha notado algum deslize, tenha alguma sugestão diferente ou alguma dúvida, não deixe de comentar.</p><p>Quanto mais enriquecedora a página, maiores as chances de pintarem alguns bons novos profissionais em breve.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Minha visão de obrigações e diferenciais de desenvolvedores front end e algumas pequenas dicas a respeito.
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Meu ambiente de trabalho</title>
    <link href="https://leandrooriente.com/meu-ambiente-de-trabalho/"/>
    <id>https://leandrooriente.com/meu-ambiente-de-trabalho/</id>
    <published>2013-08-20T03:00:00.000Z</published>
    <updated>2016-08-21T22:09:33.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/workstation.jpg" alt="Workstation"></p><p>Seguindo a onda do <a href="http://setup.loopinfinito.com.br/" target="_blank" rel="external">Loop Infinito</a>, resolvi fazer um post com o meu ambiente de trabalho. Tanto para desenvolvimento quanto para fotografia.<br><br>Não sou nenhuma referência na área mas achei interessante a ideia de expor um pouco do meu ambiente de trabalho.<br><br>Peguei algumas ferramentas interessantes nos setups do <a href="http://setup.loopinfinito.com.br/bernard-de-luna/" target="_blank" rel="external">Bernard de Luna</a> e do <a href="http://setup.loopinfinito.com.br/daniel-filho/" target="_blank" rel="external">Daniel Filho</a> e quem sabe você não acha alguma coisa boa por aqui também =).</p><p>Além disso, vasculhando pela internet acabei caindo no ambiente de trabalho do <a href="http://zenorocha.com/meu-ambiente-de-trabalho-em-7-itens/" target="_blank" rel="external">Zeno Rocha</a> e do <a href="http://fellipe.com/blog/meu-ambiente-de-trabalho-em-7-itens/" target="_blank" rel="external">Davidson Fellipe (globo.com)</a>.</p><h2 id="Desenvolvimento"><a href="#Desenvolvimento" class="headerlink" title="Desenvolvimento"></a>Desenvolvimento</h2><h3 id="Software"><a href="#Software" class="headerlink" title="Software"></a>Software</h3><p>Atualmente trabalho em dois sistemas operacionais.<br>Em casa utilizo o <a href="http://www.apple.com/br/osx/" target="_blank" rel="external">Mac OS X (10.8.2)</a> e na VTEX o <a href="http://www.ubuntu.com/desktop" target="_blank" rel="external">Ubuntu (13.04)</a>.<br>Ambos atendem perfeitamente ao meu workflow de trabalho. A única ferramenta essencial que uso no Mac e que não possuo no Ubuntu é o Adobe Photoshop mas que contorno com <a href="http://www.gimp.org/" target="_blank" rel="external">GIMP</a> quando necessário.</p><p>Para desenvolvimento tenho usado o <a href="http://www.sublimetext.com/" target="_blank" rel="external">Sublime Text</a>. Cheguei a testar o <a href="http://www.jetbrains.com/webstorm/" target="_blank" rel="external">WebStorm</a> da JetBrains mas não me adaptei bem a IDE.<br></p><p>No Sublime uso apenas os plugins essenciais.<br>JSHint, <a href="http://docs.emmet.io/" target="_blank" rel="external">Emmet</a> e Sidebar Enhancements. Além disso adicionei o Coffee, LESS e Angular syntax highlighting.</p><p>Partindo para gestão de arquivos utilizo o <a href="http://www.dropbox.com" target="_blank" rel="external">Dropbox</a> para manter meus diversos devices sincronizados e para versionamento nos projetos uso o <a href="http://git-scm.com/" target="_blank" rel="external">Git</a>. Na VTEX utilizamos <a href="http://github.com" target="_blank" rel="external">Github</a> e em casa uso o <a href="http://bitbucket.org" target="_blank" rel="external">Bitbucket</a> além do Github quando preciso de repositórios privados.</p><p>Para edição de imagens nos projetos utilizo exclusivamente o <a href="http://www.adobe.com/br/products/photoshop.html" target="_blank" rel="external">Photoshop CS6</a>. Na VTEX não preciso tratar imagens então não uso nada, porém tenho o GIMP instalado para qualquer eventualidade.</p><p>O Browser padrão em ambos os ambientes é o <a href="https://www.google.com/intl/pt-BR/chrome/browser/" target="_blank" rel="external">Google Chrome</a>. Utilizo também no Nexus 4 e no iPhone 4 onde testo versões mobile dos meus projetos.</p><p>Atualmente uso o <a href="http://angularjs.org" target="_blank" rel="external">Angular.js</a> na VTEX como framework JavaScript padrão para as novas aplicações. Anteriormente usei <a href="http://knockoutjs.com" target="_blank" rel="external">Knockout</a> que atendeu muito bem.<br><br>Para os layouts costumamos usar o <a href="http://twitter.github.com/bootstrap/" target="_blank" rel="external">Twitter Bootstrap</a> combinado com o <a href="http://fortawesome.github.io/Font-Awesome/" target="_blank" rel="external">Font Awesome</a>.</p><p>Além disso uso <a href="http://gruntjs.com" target="_blank" rel="external">Grunt</a> para automatizar alguns projetos e começamos a usar o <a href="https://github.com/bower/bower" target="_blank" rel="external">Bower</a> para lidar com dependências.<br><br>Já estamos estudando a possibilidade de usar logo o <a href="http://yeoman.io" target="_blank" rel="external">Yeoman</a> com o pacote completo.</p><p>O CMS que tenho usado frequentemente, principalmente com clientes externos é o <a href="http://wordpress.org" target="_blank" rel="external">Wordpress</a>.<br><br>Acho que é a ferramenta ideal para sites e blogs mais simples e o admin é muito simples de ser usado.<br><br>Nos meus projetos particulares comecei a usar o <a href="http://jekyllrb.com" target="_blank" rel="external">Jekyll</a> e estou bem satisfeito também. Não é algo viável de disponibilizar para um cliente mas atende muito bem as minhas necessidades. Aliás, falei disso <a href="http://leandrooriente.com/novo-portfolio/">nesse post</a>.</p><p>Para gestão de projetos uso o <a href="http://trello.com" target="_blank" rel="external">Trello</a> e na VTEX o <a href="https://app.asana.com" target="_blank" rel="external">Asana</a>. Ambos são excelentes. Caso não precise de algo muito complexo o Trello atende perfeitamente.</p><p>Tenho usado os servidores da <a href="http://digitalocean.com" target="_blank" rel="external">DigitalOcean</a> para meus projetos particulares e na VTEX usamos <a href="http://aws.amazon.com/" target="_blank" rel="external">Amazon AWS</a>.</p><h3 id="Hardware"><a href="#Hardware" class="headerlink" title="Hardware"></a>Hardware</h3><p>Em casa utilizo um <a href="http://www.apple.com/br/macbook-air/" target="_blank" rel="external">MacBook Air 13”</a> com um monitor adicional <a href="http://www.samsung.com/br/support/model/LS24EMSKUMZD" target="_blank" rel="external">Samsung de 24”</a> e um HD externo Samsung de 1TB já que o Mac tem apenas 128GB SSD.</p><p>Na VTEX utilizo um <a href="http://www.dell.com/br/empresa/p/vostro-3450/pd" target="_blank" rel="external">DELL Vostro 3450</a> com um monitor adicional Samsung de 21”.</p><p>Além disso tenho um <a href="http://www.google.com/nexus/4/" target="_blank" rel="external">Nexus 4</a> e um <a href="http://www.apple.com/br/iphone/compare-iphones/" target="_blank" rel="external">iPhone 4</a> para testes em dispositivos mobile e um Desktop tunado para games (i5, 8GB DDR3 Corsair Vengeance, ATI Radeon 6870) que anda meio de lado ultimamente.</p><h2 id="Fotografia"><a href="#Fotografia" class="headerlink" title="Fotografia"></a>Fotografia</h2><h3 id="Software-1"><a href="#Software-1" class="headerlink" title="Software"></a>Software</h3><p>Para edição de imagens tenho usado o combo <a href="http://www.adobe.com/br/products/photoshop-lightroom.html" target="_blank" rel="external">Lightroom 4</a> e Photoshop CS6.<br><br>Utilizo muito mais o Lightroom e só abro o Photoshop mesmo quando é algo muito específico.</p><p>Estou hospedando as imagens no <a href="http://500px.com/leandrooriente" target="_blank" rel="external">500px</a> e utilizo o dropbox para compartilhamento.</p><p>Trabalho exclusivamente com o Mac OS X. Para fotografia o Ubuntu não me atende bem.</p><h3 id="Hardware-1"><a href="#Hardware-1" class="headerlink" title="Hardware"></a>Hardware</h3><p>Uso uma <a href="http://www.usa.canon.com/cusa/consumer/products/cameras/slr_cameras/eos_rebel_t3i_18_55mm_is_ii_kit" target="_blank" rel="external">Canon T3i (600D)</a> como câmera principal. Ainda estou em fase de estudos e ela tem atendido muito bem. Não penso em trocar por um modelo superior tão cedo.</p><p>Além da lente do kit, a <a href="http://www.canon.pt/For_Home/Product_Finder/Cameras/EF_Lenses/EF-S/EF-S_18-55mm_f3.5-5.6_IS_II/" target="_blank" rel="external">Canon 18-55mm</a>, utilizo uma <a href="http://www.usa.canon.com/cusa/consumer/products/cameras/ef_lens_lineup/ef_s_18_200mm_f_3_5_5_6_is" target="_blank" rel="external">Canon 18-200mm</a> como lente faz tudo e uma <a href="http://www.usa.canon.com/cusa/consumer/products/cameras/ef_lens_lineup/ef_50mm_f_1_8_ii" target="_blank" rel="external">Canon 50mm 1.8</a> para retratos e imagens com mais nitidez.<br><br>Posteriormente penso em pegar uma Rokinon 8mm Fisheye.<br><br>Todas as lentes possuem filtro UV e a 18-200mm possui um polarizador também.</p><p>Comprei um flash genérico da YongNuo, o <a href="http://www.hkyongnuo.com/e-detail.php?ID=323" target="_blank" rel="external">568EX II</a> que tem me ajudado muito nos estudos.<br><br>Apesar de não ser um original da Canon, tenho tido resultados fantásticos.</p><p>Além disso estou com um rebatedor prata/dourado, um tripé (genérico porém bem razoável), disparador remoto e o difusor para o Flash.</p><p>Utilizo o Macbook Air para gerenciar e editar as fotos.</p><h2 id="O-que-te-motiva-a-fazer-o-que-voce-faz"><a href="#O-que-te-motiva-a-fazer-o-que-voce-faz" class="headerlink" title="O que te motiva a fazer o que você faz?"></a>O que te motiva a fazer o que você faz?</h2><p>Acho que a pergunta mais simples de responder seria, o que não te motiva a fazer o que você faz.<br><br>Gosto muito do meu trabalho e acho impressionante que me paguem para fazer algo que realmente me agrada.</p><p>Para não passar minha vida inteira na frente de um computador, resolvi focar num hobby que me faça conhecer lugares novos, a fotografia.<br><br>Foi um combo perfeito.</p><p>Espero continuar trilhando meu caminho.<br><br>O mercado está cada vez mais maduro e estou muito feliz em fazer parte disso tudo.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Seguindo a onda do Loop Infinito, resolvi fazer um post com o meu ambiente de trabalho. Tanto para desenvolvimento quanto para fotografia.
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>We want you. VTEX Contrata</title>
    <link href="https://leandrooriente.com/we-want-you-vtex-contrata/"/>
    <id>https://leandrooriente.com/we-want-you-vtex-contrata/</id>
    <published>2013-08-20T03:00:00.000Z</published>
    <updated>2016-08-19T05:22:01.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Pessoal, como costumo comentar e postar com frequencia. Estamos contratando.</p><p>Acabamos de abrir duas vagas para estagio. Perfil: <strong>o seu</strong>.</p><h2 id="Front-End"><a href="#Front-End" class="headerlink" title="Front End"></a>Front End</h2><ul><li>Trabalhe com Angular.js, CoffeeScript, Grunt e Bower</li><li>Bonus points se você se incomoda com Comic Sans ;)</li></ul><h2 id="Back-End"><a href="#Back-End" class="headerlink" title="Back End"></a>Back End</h2><ul><li>Vanguarda em C#, .NET MVC 4</li><li>Continuous Delivery, TeamCity e Amazon AWS</li></ul><p>Estamos mudando o e-commerce da América Latina para melhor.</p><p>Se você gosta de resolver problemas e nada te dá mais satisfação que publicar uma versão nova da sua app, venha trabalhar conosco.</p><p>Eu citei que temos <strong>Playstation 3</strong>? (Bônus se você trouxer mais um controle)</p><p><strong>Bolsa:</strong><br><strong>R$ 1600,00</strong> + VT + VR</p><p>Botafogo - Rio de Janeiro - RJ</p><p>Front end: <a href="mailto:guilherme@vtex.com.br" target="_blank" rel="external">guilherme@vtex.com.br</a><br><br>Back end: <a href="mailto:gabriel.arrais@vtex.com.br" target="_blank" rel="external">gabriel.arrais@vtex.com.br</a></p><p>PS: Você <strong>não precisa</strong> saber essas tecnologias.<br><br>Você <strong>precisa</strong> querer aprendê-las… e muitas outras!</p><p>Além das duas vagas de estágio continuamos em busca de Desenvolvedores Front End nível Júnior, Pleno, Sênior e Gandalf.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Pessoal, como costumo comentar e postar com frequencia. Estamos contratando.
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Novo portfólio. Adeus Wordpress e obrigado pelos peixes</title>
    <link href="https://leandrooriente.com/novo-portfolio/"/>
    <id>https://leandrooriente.com/novo-portfolio/</id>
    <published>2013-08-19T03:00:00.000Z</published>
    <updated>2016-08-19T05:22:01.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Sempre que estou atolado de coisas para fazer e sem tempo para dormir refaço o portfólio para me lembrar que poderia ser pior. Se estiver realmente muito lotado, paro tudo e estudo um pouco de fotografia. No final das contas tudo se resolve bem.</p><p>Na verdade abandonei um pouco a cara de portfólio, já que pretendo aposentar os freelas (convencionais) e foquei em montar um blog. O código fonte, obviamente é aberto e está disponível nesse <a href="https://github.com/leandrooriente/leandrooriente" target="_blank" rel="external">repositório</a>.<br><br>A ideia é pegar mais projetos de start-ups ou projetos próprios e menos clientes empresariais.</p><p>Caindo pra parte técnica. Usei <a href="http://jekyllrb.com/" target="_blank" rel="external">Jekyll</a> no lugar de <a href="http://wordpress.org" target="_blank" rel="external">Wordpress</a>. Fiz isso porque achei ele mais enxuto para o tipo de site que pretendo manter.<br>O Wordpress oferece recursos demais e é pesadão para o pouco que pretendo postar. Além disso achei a solução do Jekyll mais elegante.</p><p>O Jekyll serve arquivos estáticos. Todas as páginas são HTML’s puros gerados no build. Então a resposta do servidor é absurdamente rápida. Combine isso com Gzip e unificação de JS’s e CSS’s e o site parece rodar localmente =).</p><p>Na infra do site estou usando Ubuntu 12.04 e o servidor é Nginx. Optei pelo Nginx no lugar do clássico Apache porque li num post de fonte duvidosa que ele era mais rápido e performático e resolvi não pesquisar mais a respeito e tomar como verdade.<br><br>Até agora tem se comportado bem.</p><p>O servidor é provido pela <a href="http://digitalocean.com" target="_blank" rel="external">DigitalOcean</a>. Aliás gostaria aqui de recomendar os serviços deles. A empresa oferece um serviço fora de série pelo preço que cobra (5 doletas/mês por uma VPS totalmente configurável com dezenas de OS disponíveis).</p><p>Pretendo escrever sobre meu cotidiano e soluções usadas nas aplicações em que trabalho aqui na <a href="http://www.vtex.com.br/" target="_blank" rel="external">VTEX</a> e alguns pitacos sobre a vida e meu novo hobby, a fotografia.</p><p>Aliás, aproveitando a deixa, se você é carioca, manja dos front-end development e está a procura de uma empresa irada para trabalhar não deixe de entrar em contato ~&gt; <a href="mailto:leandro.oriente@vtex.com.br" target="_blank" rel="external">leandro.oriente@vtex.com.br</a>.</p><p>Tive algumas dificuldades iniciais para trabalhar com Jekyll já que ele é desenvolvido em Ruby e não tenho muitos conhecimentos na área, mas depois de algumas horinhas no google consegui resolver boa parte deles.<br><br>Caso tenha alguma dúvida a respeito poste aqui nos comentários. As vezes é um problema que já precisei resolver.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Sempre que estou atolado de coisas para fazer e sem tempo para dormir refaço o portfólio para me lembrar que poderia ser pior.
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Faculdade de Informática. Fazer ou não fazer?</title>
    <link href="https://leandrooriente.com/faculdade-de-informatica-fazer-ou-nao-fazer/"/>
    <id>https://leandrooriente.com/faculdade-de-informatica-fazer-ou-nao-fazer/</id>
    <published>2013-08-17T03:00:00.000Z</published>
    <updated>2016-08-19T05:21:30.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/classroom.jpg" alt="Classroom"></p><p>Ontem (15/03/13) postei um texto sobre a minha opinião a respeito das faculdades de Informática no Brasil e o mercado de trabalho e hoje resolvi reescrever com base em tudo que aprendi nessas 24 horas. Recebi feedbacks incríveis e evoluí muito minha opinião.</p><p>Vejo a faculdade com outros olhos e estou estudando qual a melhor opção para retornar a vida acadêmica. Inicialmente quero mostrar minha experiência atual com o mercado de trabalho e com o mundo acadêmico para depois apresentar as conclusões que tirei.</p><h2 id="Terras-por-onde-andei"><a href="#Terras-por-onde-andei" class="headerlink" title="Terras por onde andei"></a>Terras por onde andei</h2><p>Comecei a me interessar por informática no início do ensino médio. Fiz um curso técnico no colégio federal onde estudei. O curso durou 3 anos e tive aulas de algoritmo, Pascal, banco de dados e Java. Sinceramente, não aprendi praticamente nada no curso técnico. Consegui tirar um certo proveito de algoritmo e ainda assim daria pra aprender em 3 semanas no máximo estudando sozinho ou fazendo um bom curso. Ao concluir o ensino técnico já havia feito dois estágios. Um na SOS Computadores como monitor de alguns cursos, que diga-se de passagem, foi uma total perda de tempo e como Webdesigner em uma empresa voltada para o mercado imobiliário, onde consegui pegar uma experiência bacana e posteriormente fui efetivado.</p><h2 id="Entrei-na-UERJ-sai-da-UERJ"><a href="#Entrei-na-UERJ-sai-da-UERJ" class="headerlink" title="Entrei na UERJ, saí da UERJ"></a>Entrei na UERJ, saí da UERJ</h2><p>Saindo do curso técnico consegui uma vaga na UERJ para cursar Ciência da Computação e uma bolsa na Infnet após ser selecionado em um desafio de algoritmos. Optei pela UERJ por ser uma faculdade pública e teoricamente ter um peso maior no mercado de trabalho, falando de diploma é claro. Logo no primeiro semestre tive uma desagradável surpresa. Cinco matérias, quatro de matemática pura e uma de informática. Foram seis meses de aula de Cálculo I, Matemática Discreta, Álgebra Linear, Geometria Analítica e Linguagem de programação com Pascal. Não consegui enxergar como aqueles seis meses acrescentaram algo para mim, tecnicamente falando. Olhei a grade e notei que seria assim pelo resto do curso. No segundo semestre tranquei a matrícula que permanece trancada até hoje. O problema maior em relação a UERJ foi a má escolha do curso. Não tinha a menor idéia sobre quais matérias teria e qual era o foco do curso. Só fui entender isso depois dos seis primeiros meses. Outro motivo que me desmotivou demais foram as condições da própria UERJ. Porém isso foge um pouco do tema, portanto não abordarei aqui.</p><h2 id="Caminhos-paralelos"><a href="#Caminhos-paralelos" class="headerlink" title="Caminhos paralelos"></a>Caminhos paralelos</h2><p>Apesar de não ter dado andamento nos meus estudos na UERJ, continuei estudando em paralelo. Fiz alguns cursos entre eles o de Javascript da Caelum e o de SEO da Mestreseo, li muitos livros e passei a ser mais ativo em algumas comunidades que além de terem um conteúdo fantástico, permitem um networking invejável. Mudei de emprego algumas vezes, passando por empresas bem legais onde consegui tirar sempre o máximo possível dos profissionais que trabalharam comigo. Acredito que a melhor coisa que você pode adquirir ao trabalhar em uma empresa é o conhecimento. Cole em bons profissionais e faça um verdadeiro curso com eles. Se você não está aprendendo e evoluindo profissionalmente na sua empresa, é um bom indicativo de que está na hora de mudar de emprego. Atualmente trabalho com uma equipe excelente de UX da VTEX como Desenvolvedor Front End Pleno. Anteriormente tive uma experiência sensacional no Peixe Urbano com uma equipe altamente qualificada também. Estou focado em dominar alguma linguagem server side agora e me tornar um desenvolvedor completo. Continuar focado em no client side e entregar a melhor interface possível para o usuário, mas tendo uma bagagem de Back End e capacidade de resolver problemas onde quer que eles estejam. Voltando a questão inicial agora.</p><h2 id="Vale-a-pena-fazer-faculdade-de-informatica"><a href="#Vale-a-pena-fazer-faculdade-de-informatica" class="headerlink" title="Vale a pena fazer faculdade de informática?"></a>Vale a pena fazer faculdade de informática?</h2><p>Iria responder com um mero &#8220;depende&#8221; mas depois de ter lido o post do Akita ontem e ver a resposta dele, vou precisar citar por ser bem mais coerente.</p><blockquote><p>Na dúvida, faça.</p><p>Akita</p></blockquote><p>Existem diversos bons motivos para fazer uma faculdade e alguns poucos motivos para não fazer. Não existe uma resposta correta como quase tudo na vida. Você vai precisar escolher se deve ou não. O que resolvi fazer foi tentar escutar os dois lados e apresentar os principais argumentos. Acredito que possa te ajudar bastante assim como me ajudou.</p><h2 id="Porque-devo-fazer-uma-faculdade"><a href="#Porque-devo-fazer-uma-faculdade" class="headerlink" title="Porque devo fazer uma faculdade"></a>Porque devo fazer uma faculdade</h2><p>O principal motivo é se tornar um profissional melhor. A faculdade tem que te proporcionar o máximo de conteúdo útil possível. Se você está cursando uma faculdade só pelo diploma e ela não atendeu a esse requisito básico já é um indicador de que não vai ser uma experiência muito boa. Existem casos onde é necessário mas com certeza não é a melhor solução. Seguem mais alguns motivos para cursar uma faculdade de Informática.</p><h4 id="Nocao-de-mercado-e-areas-a-seguir"><a href="#Nocao-de-mercado-e-areas-a-seguir" class="headerlink" title="Noção de mercado e áreas a seguir"></a>Noção de mercado e áreas a seguir</h4><p>Caso você seja novo no mercado fazer uma faculdade de informática, principalmente as que não são focadas em determinados assuntos e tem uma abrangência maior é uma excelente escolha. Ciência da Computação e Engenharia da Computação vão te apresentar bem o mercado como um todo e te mostrar em quais pontos você pode se preparar posteriormente. É muito bom ter essa visão geral antes de tomar uma decisão tão importante como é a escolha de qual carreira seguir.</p><h4 id="Networking"><a href="#Networking" class="headerlink" title="Networking"></a>Networking</h4><p>Particularmente acho o networking de faculdade fraco. Durante o curso a grande maioria dos seus colegas de classe estarão em um nível muito semelhante ao seu. Existem exceções e você pode fazer bons contatos com professores, porém não é a melhor maneira de networking existente. Vale ressaltar que algum amigo de classe hoje, pode se tornar um profissional renomado amanhã.</p><h4 id="Base-academica"><a href="#Base-academica" class="headerlink" title="Base acadêmica"></a>Base acadêmica</h4><p>Para fazer uma pós graduação, mestrado ou doutorado é necessário que tenha uma boa formação. Isso se deve obviamente por questões burocráticas e principalmente por questão de preparo e maturidade.</p><h4 id="Qualificacao-profissional"><a href="#Qualificacao-profissional" class="headerlink" title="Qualificação profissional"></a>Qualificação profissional</h4><p>Ter diploma ou não já deixou de ser diferencial nas empresas. Para almejar uma boa vaga é necessário ir muito além. Ter tido boas experiências de trabalho anteriormente, ser tecnicamente qualificado e suprir as necessidades da empresa, ser maduro e bom profissional. Isso tudo conta muito em uma seleção porém ter um diploma não deixa de ser um diferencial. Se dois profissionais estiverem disputando uma vaga e forem tecnicamente semelhantes, pode ser uma critério de desempate.</p><h4 id="Oportunidades-no-exterior"><a href="#Oportunidades-no-exterior" class="headerlink" title="Oportunidades no exterior"></a>Oportunidades no exterior</h4><p>Outro ponto essencial é a respeito de oportunidades no exterior. Quando digo exterior falo de polos de tecnologia pelo mundo, locais que abrigam dezenas de startups promissoras e empresas gigantes (Facebook, Google, Twitter, Yahoo&#8230;). Essas empresas costumam valorizar muito sua formação acadêmica e dificilmente vai conseguir algo sem ter uma.</p><h4 id="Espaco-destinado-a-contribuicoes"><a href="#Espaco-destinado-a-contribuicoes" class="headerlink" title="Espaço destinado a contribuições"></a>Espaço destinado a contribuições</h4><p>Obviamente não tenho como citar todos os benefícios de uma faculdade, visto que optei por não fazer nenhuma ainda. Então gostaria da contribuição para melhorar a cada dia mais esse post. Vejo que dezenas de profissionais/estudantes se perdem ao entrar no mundo de TI.</p><p>Não fazem a menor ideia de qual curso escolher e de como se portar.</p><p>Boa parte dos tópicos listados anteriormente foram citados nos comentários ou em grupos de discussão logo acredito que vão aparecer novos e atualizarei sempre que possível.</p><h2 id="Porque-nao-devo-fazer-uma-faculdade"><a href="#Porque-nao-devo-fazer-uma-faculdade" class="headerlink" title="Porque não devo fazer uma faculdade?"></a>Porque não devo fazer uma faculdade?</h2><p>Não existem bons motivos reais para não se fazer uma faculdade. Porém existe a opção de não cursar uma e mesmo assim ser um profissional bem sucedido. Posso citar bons nomes de cabeça e sei que existem dezenas de outros. Markinho (Mark Zuckberg), Steve Jobs, Bill Gates, Michael Dell, <del>Leandro Oriente</del>, Akita&#8230;</p><p>O fator principal aqui é saber tirar proveito de tudo que você teria cursando uma faculdade no seu tempo, com seus métodos e com suas prioridades. Nesse caso é essencial que você já tenha um certo conhecimento de mercado e que tenha optado por alguma carreira.</p><p>Caso ainda não tenha certeza sobre o que quer da vida, entre numa faculdade.</p><h4 id="Como-adquirir-conhecimento-fora-da-faculdade"><a href="#Como-adquirir-conhecimento-fora-da-faculdade" class="headerlink" title="Como adquirir conhecimento fora da faculdade"></a>Como adquirir conhecimento fora da faculdade</h4><p>Existem diversos métodos mas vou citar os que achei mais eficientes no decorrer do tempo.</p><ul><li><p><strong>Faça cursos:</strong> É um pouco óbvio mas é preciso ter cuidado. Existem muitas ciladas nesse meio. Antes de iniciar qualquer curso entre em contato com pessoas que já fizeram e observe se esse profissional realmente é qualificado para avaliar o curso.</p><p>Para quem nunca viu uma linha de código, qualquer curso é uma maravilha.</p><p>No Rio de Janeiro posso citar a Caelum como uma excelente opção. Já ouvi boas opiniões a respeito da Infnet e da Coti também, porém não tive nenhuma experiência com eles.</p></li><li><p><strong>Seja ativo na comunidade:</strong> Uma das magias da Informática é ter uma comunidade extremamente ativa. Praticamente todas as áreas tem comunidades ativas online e boa parte delas já realiza eventos e encontros offline também.</p><p>É uma excelente oportunidade de networking e de ficar por dentro das novidades. Participar de eventos e ser ativo na comunidade de sua área é de suma importância para se manter atualizado e direcionar seus estudos.</p></li><li><p><strong>Leia livros/blogs:</strong> Leia, mas leia muito. Se não gosta de ler diariamente vai ter problemas para avançar em sua carreira.</p><p>Existem diversos blogs com um material excelente e com opiniões de profissionais tops do mercado. Além disso existem livros excelentes que vão te ajudar durante anos.</p><p>Não vou citar nenhum blog que acompanho pois são bem focados na área de desenvolvimento, porém tenho muito gosto pela editora O&#8217;Reilly. Todos os livros que eu li até hoje foram excelentes e notei que ela abrange diversas áreas.</p></li><li><p><strong>Coloque a mão na massa:</strong> Não adianta só ler, não adianta só estudar, não adianta só se preparar. Tem que por a mão na massa. Tente sempre por em prática tudo que aprende. Só assim vai saber se aquilo é realmente útil e se foi um investimento de tempo válido.</p><p>Faça pequenos testes mesmo que não tenha domínio total de algo, é melhor fazer errado e descobrir porque errou depois, do que deixar pra testar no final e se deparar com erros bobos que já deveria ter enfrentado.</p></li><li><strong>Não se acomode:</strong> Como disse Zeno Rocha em uma palestra que assisti em BH, sai da zona de conforto. Você não pode ser acomodado. Se por acaso achar que está bem tecnicamente e que pode relaxar vai acabar armando a própria armadilha. Você nunca vai chegar no nível técnico ideal, sempre vão ter coisas novas para descobrir e aprender e isso vai te tornar um profissional cada vez mais relevante e capacitado no mercado.</li><li><p><strong>Saiba usar o google:</strong> O google é seu melhor amigo. Saiba pesquisar e filtrar os resultados. Você vai realizar centenas de pesquisas diariamente, logo, vai precisar aprender a minerar o que é relevante e o que é balela. Nem sempre o google vai te entregar os melhores resultados.</p><p>Algo que tem dado muito certo pra mim é realizar buscas em inglês e priorizar o StackOverflow. É impressionante como consigo respostas precisas e focadas no meu problema.</p></li><li><strong>Saiba ler inglês:</strong> É muito importante ao menos saber ler em inglês. A gama de material em inglês para qualquer área de TI é MUITO maior que a nacional.</li><li><p><strong>Descubra o que estudar:</strong> Não basta estudar, tem que saber direcionar seus estudos.</p><p>Uma forma eficiente de saber para onde mirar é pesquisar o que as grandes empresas tem usado e o que elas cobram de seus profissionais.</p><p>Após mapear isso comece a verificar quais pré requisitos são necessários para que você possa chegar nas especificações cobradas. Não adianta aprender a somar antes de saber contar o resultado é desastroso e uma total perda de tempo.</p><p>Outra forma de direcionar seus estudos é focar em profissionais renomados no mercado e questionar o que recomendam. Eles (quase sempre) são legais e vão te ajudar.</p></li></ul><h2 id="Uma-visao-superficial-de-mercado-Foco-em-desenvolvimento"><a href="#Uma-visao-superficial-de-mercado-Foco-em-desenvolvimento" class="headerlink" title="Uma visão superficial de mercado (Foco em desenvolvimento)"></a>Uma visão superficial de mercado (Foco em desenvolvimento)</h2><p>Estou a pouco tempo ativo no mercado mas tirei algumas conclusões (provavelmente precipitadas) sobre o mercado atual.</p><p>Pude notar que existe uma demanda muito grande por profissionais na área de TI. As duas grandes empresas em que trabalhei literalmente caçavam bons profissionais e a rotatividade é muito alta.</p><p>Isso acontece porque claramente faltam bons profissionais no mercado. No Peixe Urbano cheguei a trabalhar com profissionais da Colômbia, Argentina, Estados Unidos, Itália, Suécia, Rússia&#8230; Obviamente rolava um pouco de exagero do RH (olha eu falando besteira de novo) mas dava pra reparar que era mais fácil trazer profissionais de fora do que encontrar no Brasil.</p><p>Porém outro feedback interessante que vejo é a quantidade de profissionais que reclamam que o mercado paga mal, cobra demais e não tem oportunidades boas.</p><p>Da para notar claramente que estão faltando profissionais qualificados no mercado.</p><p>No meu ponto de vista existem diversos fatores que contribuem muito para esse buraco.</p><p>As faculdades precisam se atualizar com mais frequência. Boa parte dos conteúdos são muito defasados. É compreensível que em um curso de 4/5 anos não tenha como se atualizar na velocidade em que o mercado se atualiza, mas não da para trabalhar em cima de coisas que foram abandonadas a anos.</p><p>Vou citar um exemplo clássico.</p><p>Geralmente a primeira linguagem que o aluno tem acesso é Pascal. Não consigo entender qual o objetivo de ensinar Pascal. Se a idéia é trabalhar algoritmos ou introdução ao desenvolvimento de sistemas porque não trabalhar em cima alguma linguagem atual? Porque não ensinar utilizando Javascript por exemplo?</p><p>Boa parte dos alunos não completa a faculdade. Acredito que a falta de informação sobre o foco de cada tipo de graduação de TI é um dos principais causadores desse problema. Para um aluno que acabou de sair do ensino médio, Informática é Informática. Pouquíssimos sabem de fato a diferença entre Ciência da Computação, Engenharia da Computação, Análise e Desenvolvimento de Sistemas e todos os demais cursos. Até pouco tempo o curso de Ciência da Computação da UERJ era chamado de Informática no vestibular.</p><p>Nem todos entendem a dinâmica do mercado ao se formar. Para trabalhar com TI você precisa ser autodidata. Não um simples autodidata, diria que um autodidata sênior. Tem que conseguir se virar sozinho. Não pode depender de faculdade ou cursos para conseguir se especializar em algo. Tem que correr atrás do próprio conhecimento. Conseguir um diploma não é o suficiente para entrar bem no mercado de trabalho. É preciso ir muito além. Se possível aproveitar o período da faculdade e já ir se especializando em algo.</p><h2 id="Enfim"><a href="#Enfim" class="headerlink" title="Enfim"></a>Enfim</h2><p>O ponto que queria chegar é que não existe uma receita de bolo para se tornar um bom profissional.</p><p>Você tem diversos caminhos a seguir e todos eles vão depender de muita dedicação, empenho e horas de estudo e trabalho.</p><p>Você pode ser um bom profissional sem ter cursado uma faculdade como pode ser um profissional ruim tendo cursado uma.</p><p>No final das contas o que importa é bagagem de conteúdo e experiência que você juntou durante sua vida.</p><p>&nbsp;</p><h4 id="Leia-tambem"><a href="#Leia-tambem" class="headerlink" title="Leia também"></a>Leia também</h4><ul><li><p><a href="http://www.akitaonrails.com/2009/04/17/off-topic-devo-fazer-faculdade" target="_blank" rel="external">Devo fazer faculdade</a> - AkitaOnRails</p></li><li><p><a href="http://www.michelazzo.com.br/textos/steve-jobs-e-burro-sera" target="_blank" rel="external">Steve Jobs é burro (será?)</a> - Paulino Michelazzo</p></li><li><p><a href="http://gc.blog.br/2009/05/18/o-que-eu-acho-sobre-faculdades-de-informatica/" target="_blank" rel="external">O que eu acho sobre faculdades de informática</a> - Guilherme Chapiewski</p></li><li><p><a href="https://www.facebook.com/groups/riojs/permalink/490678214331420/" target="_blank" rel="external">Discussão complementar</a> &#8211; Grupo Rio.JS &#8211; Facebook</p></li></ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Quero mostrar minha experiência atual com o mercado de trabalho e com o mundo acadêmico para depois apresentar as conclusões que tirei.
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Olá mundo</title>
    <link href="https://leandrooriente.com/ola-mundo/"/>
    <id>https://leandrooriente.com/ola-mundo/</id>
    <published>2013-08-16T03:00:00.000Z</published>
    <updated>2016-08-19T05:21:30.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Não curto muito formalidades, mas gostaria de apresentar quem vai manter esse blog ou pelo menos tentar.</p><p>Meu nome é Leandro Oriente, sou desenvolvedor front end e venho trabalhando com desenvolvimento Web há pouco mais de 3 anos.</p><p>Já passei por algumas empresas (4 até o momento) e trabalhei com diversos produtos, dentre eles um sistema imobiliário, alguns portais de conteúdo como Linha de Código e Javafree, um pequeno site de compras coletivas chamado Peixe Urbano e atualmente na VTEX, empresa responsável pelo sistema de e-commerce de lojas como o Walmart, Leader, Nokia, entre outras centenas.</p><p>O meu foco atualmente tem sido desenvolvimento Javascript e tenho trabalhado bastante com jQuery e Knockout, porém me interesso muito por questões relacionadas a performance, SEO e todo o universo client side.</p><p>No blog vou postar coisas relacionadas a isso e um pouco sobre o que tenho aprendido sobre o mercado de trabalho para desenvolvedores front end.</p><p>Espero que os posts agradem e caso não agradem basta enviar a fatura por email que eu realizo o estorno no mesmo dia.</p><p>Abs,</p><p>Leandro Oriente – Front End Developer.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;Não curto muito formalidades, mas gostaria de apresentar quem vai manter esse blog ou pelo menos tentar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Meu nome é Leandro Oriente
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
</feed>
